<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Stay Out Space</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/325317131f3cd597151cca597e7e1183</icon>
  <subtitle>新生活是你将前往的荒野。</subtitle>
  <link href="https://wue93.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://wue93.github.io/"/>
  <updated>2023-02-01T06:00:52.793Z</updated>
  <id>https://wue93.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Wue</name>
    <email>1149256261@qq.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>2022 我在思考些什么？</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/01/02/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/01/02/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-01-02T05:57:23.000Z</published>
    <updated>2023-02-01T06:00:52.793Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2023-02-01T135838.png" alt="2023-02-01T135838"></p><p>如果你也是一个关心公共性问题的人，那么2022年大概也会像我一样有这样的感受：“人人坐享小小的幸福，嘴里嚷着小小的痛苦——当赤裸裸的痛苦端到他面前，他的安乐遂显得丑陋，痛苦显得轻浮。”</p><p>太多魔幻的事情发生，于是2022最常出现的情绪就是愤怒，并且认识到在一个把忍耐当成美德的社会里，人们的忍耐限度是多么高，但忍耐不是美德，对不公感到生气才是美德，对自由与理性的坚持才是美德。</p><p>当然，2022也有侥幸，那就是还没有感染病毒，健康活过了一年，同时也在用还算健康的头脑不断去思考。</p><p>这一年里，除了那些仍然没有答案的问题，我的思考大致可以总结为以下3点：</p><h2 id="01-反思生活经验审美化">01 反思生活经验审美化</h2><blockquote><p>关于消费文化与生活方式</p></blockquote><p>人的成长往往会经历一个让社会为你添加“欲望与虚伪”外衣的过程，如果不反思，那么就会忘记这些加在自己身上的层层“虚伪”外衣，其实也是可以脱掉的。认识到自己的“欲望与虚伪”，这个不是很难，但认识到虚伪下面自己要的是什么、在意什么，这个挺难的。</p><p>从认真对待消费文化这个东西开始，我对欲望的反思已经持续了好几年。</p><p>2022年，我进一步学习了伊壁鸠鲁学派、斯多葛学派、费洛姆等相关主张，自己内心的选择也更清晰明了——不必强迫自己过一种太清苦的生活，也不再有欲望控制带来的逆反心理；不再片面地倾向于某种审美取向，也不再会掩饰自己真实的阶级趣味。</p><p>明白了某些审美取向隐喻的是某种阶级认同，而各种自圆其说的道理，也只是区隔的手段——搞清楚了这种游戏规则后，便选择退出这场游戏，从秩序感中获得更多的满足感。</p><p>而从实践上来看，经过两三年的调节，2022年我在物质欲望上的控制已经达到了稳定的平衡：</p><ul><li>Low Buy Year 成功实践了2年</li><li>胶囊衣橱 形成了初版成果</li><li>3年来生活开支清晰，基本符合预算规划</li></ul><p>如今，如何处置物质欲望，已经不再是个困扰我的难题。玩生活的减法游戏，也有了一些通关心得。所以未来的年终总结里，大概不会再出现这个子命题的记录了。</p><h2 id="02-绵密而紧张的精神生活">02 绵密而紧张的精神生活</h2><blockquote><p>关于信息焦虑与时间分配</p></blockquote><p>人的欲望是无穷尽的。当我对物品的占有欲膨胀的时候，在其他方面同样也是如此，比如信息焦虑。行至2023年初，物质欲望控制得当，但信息欲望尚未稳妥处理。</p><p>在过去这几年有限的工作之余，我时常面临一个选择：是阅读自己感兴趣的书，还是阅读职场发展所需的书？如果我看纯感兴趣的书，潜意识会觉得这个时间如果用来钻研专业会更有效；长时间不看专业书，我会担心在快速变化的互联网行业成为那个“不进则退”的人；而如果在一段时间里全部投入专业阅读，那么我又会对自己产生愧疚之情，怀疑自己是否“异化”。</p><p>这个问题，我到现在都还没处理得很好，只能不断压缩其他事务的时间。前两年，我对精力分配的做法是，卸载微博，也不使用抖音、小红书，工作日关闭朋友圈，退出各种阅读群、同行群，减少低效社交。下班后的时间，基本上都花在看书上。这让我收获许多，对于很多个令人感到困扰或不适的问题，都找到了解释，工作中也有持续的进步。</p><p>但这带来的另一个问题便是——一种绵密而紧张的精神生活。</p><p><img src="2023-02-01T135957.png" alt="2023-02-01T135957"></p><p>因此，2022年我对舒缓这种状态做出了一些尝试，比如：</p><ul><li>在一段学习任务中，设置一个月可以完全休息一天的特别放松日；</li><li>天气好的时候或者周末的时候，尽可能出去走走、出去吃饭；</li><li>多和松弛的朋友聊天、吐槽；</li><li>看充满平和的美景视频等。</li></ul><p>我承认精神状态已经好了很多，虽然还没达到真正的张弛有度，但信息焦虑少了一些，晚睡的次数也少了很多，还从许多地方认识到，自己可以更自信一点。此外，2022最大的成就感，来源于完成了一项耗时挺久的计划，并且对结果不那么患得患失。</p><p>到这个程度，我觉得已经不容易了，如果过分要求自己一定要拥有所谓的“松弛感”，那也许又会带来一种新型的“松弛焦虑”。所以我决定不为了松弛而松弛，不过分勉强自己做些什么。因为，松弛感，是不松弛也可以吧。</p><p>2023年，准备用更科学的方式管理休闲与劳动的时间分配，延续早起的小习惯，探索适合自己的张弛模式。</p><h2 id="03-外界是你投射认同的荧幕">03 外界是你投射认同的荧幕</h2><blockquote><p>关于身份政治与群体认同</p></blockquote><p>最近几年，阅读对我而言的最大意义，就是帮助我完成个人核心里的“安顿”过程，逐渐明确一种内在的一以贯之的精神。</p><p>这个过程是在诸多个面向上展开的，比如性别、身份政治、生命体验等。在基本完成了关于原生家庭、社会阶级、现代性社会（风险社会、消费社会、全球化社会）的主题阅读与思考，并完成了此方面自洽的逻辑梳理后，便开始了关于身份政治与群体认同的主题阅读。</p><p><img src="2023-02-01T140036.png" alt="2023-02-01T140036"></p><p>因为这三年的奇幻经历，我和诸多过去并未发现问题的人一样，开始重探以前匆忙走过的来路，重新思考过去我们以为是阳关大道的旧途。对于威权和谎言的不满情绪，在部分年轻人中间爆发开来，虽然我难以确认大家是否付诸实践，但我希望这种经过反思的不满能够“利刃般朝所有的人切割下去，既深且广。”人们能够不再拥有那么高的忍耐和那么深的沉默。</p><p>外界是你投射认同的荧幕。当所身处的“外界”无法让自己投射认同时，该如何摆放自己的位置呢？我思考着这个问题与更多的可能性，于是2022年阅读了《群氓之族：群体认同与政治变迁》《身份政治：对尊严与认同的渴求》《新异化的诞生》等。</p><p>如果说得简单一点，对内在自我的承认的渴望与激情，让身份认同在很多地方成为了政治的工具，于是缺乏独立辨识能力的群体很容易成为政客争取的票仓。大洋彼岸的种种闹剧，让我更加认识到清醒的认知是多么来之不易。而我希望自己能够想清楚，在喧哗依旧的此刻与未来，我选择什么、拥护什么，我的立场是什么？</p><p>当内心的天平开始有所倾斜的时候，我又进一步问自己：我足够审慎，不轻易被舆论导向所左右了吗？于是我觉得自己有必要再重复读读《新教伦理与资本主义精神》《21世纪资本论》《资本主义的未来》之类的。</p><p>以前，在我还在阅读《中国国家治理的制度逻辑》《中国人行动的逻辑》《全球化与国际竞争》的时候，我会为自己所处的环境开脱，寻找一种貌似自洽的解释。但现在，我决定相信自己的眼睛和身体。那些明晃晃的谎言、道貌岸然的戏弄，与目之所及的苦难，是最好的证据。</p><p>没有一种完美的体制可以解决所有阶层和群体的诉求，我们只能根据自己对底线的把控和认同的选择，来判断哪里是更适合自己生存与生活的环境。目前，这个问题我依稀有了一些答案，但我仍然准备再留一年的时间来给自己思考。待2023年的结尾，也许会在年终总结中看到这个部分。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>2022，痛苦的是，世界在变得更糟。从不那么具体的角度来说，资本主义的内在矛盾和重重困境在近几十年里已经有足够多的视角去剖析，而另一种主义也像个华丽泡沫，并不让人振奋与充满希望，学者和理论家从各个方面展开批判，但给出的解决方案似乎都不太切合实际，因此我们只能进行一些微小的抵抗。从稍微具体一点的角度来说，病毒感染从污名化到玩笑化，让人难以把握尺度；而社会加速与竞争永无止境，让人经常忘记本真。</p><p>2022，愉悦的是，站着这个时间点上，我并不为年龄感到焦虑，也不恐惧30岁的到来，更不认为到了30多岁自己的价值就会下降。相反，我从来没有像现在这样对自己感到满意，当然这个满意不是自得、不是到此为止就足够了的那种满意，而是觉得现在的自己比以往任何时候都要更好、更睿智、更从容，并且从未让出思考的权利。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-02-01T135838.png&quot; alt=&quot;2023-02-01T135838&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你也是一个关心公共性问题的人，那么2022年大概也会像我一样有这样的感受：“人人坐享小小的幸福，嘴里嚷着小小的痛苦——当赤裸裸的痛苦端到他面</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="阶段思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日常生活的神游</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/07/31/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%A5%9E%E6%B8%B8/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/07/31/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%A5%9E%E6%B8%B8/</id>
    <published>2022-07-31T05:45:56.000Z</published>
    <updated>2023-02-01T06:17:40.710Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章，只是一些日常生活的神游，一些进入过脑海的东西，以及一些想要跑出来的东西。</p><p><img src="2023-02-01T135454.png" alt="2023-02-01T135454"></p><h2 id="巨兽与人的境况">巨兽与人的境况</h2><p>在一家巨型书店买了《巨兽：工厂与现代世界的形成》这本研究巨型工厂历史的书。弗里曼从百年前的英国到如今的中国，盘点起世界各地巨型工厂的兴衰，也直叙了这些“巨兽”所带来的物质景观与意识形态的影响。看这本书的过程里，我脑海中浮现了儿时居住的沪郊工业区与曾途经的“眼镜之都”、“纽扣之乡”等工业集约地，对巨型工厂的前世今生串起了一条脉络，也仍觉得还应继续思索其所造就的“人的境况”。</p><p>城市的贫困常常可以描绘成另一种形式的掠夺和堕落。泰勒写道：“工厂制度最显著的现象是突然在某些点上大量聚集的人口。”英国的棉纺织工业发展起端的时候，机械化使工厂所在地区的人口大量增加，当劳动力不足，女孩子们也被工厂从家里引诱出来打工，工厂附近迅速出现了密集的工业阶级社区。这令人想到了如今的杭州余杭区或深圳南山区。只不过，如今与当时不同的是：</p><p>当时的工人们是令人不安的份子，他们没有接受过多少规训，几乎无法无天，而今天互联网大厂里，几乎都是已经接受过较为成熟的规训而聚集在一起的工人们。英国早期工人阶级生活悲惨，他们的衣服破旧，生活的家和街区充斥着恶臭气味。而今天互联网大厂的工人们穿着动辄千元万元的品牌衣服，生活的家和街区充斥着的是奶茶或咖啡的气味。</p><p>在泰勒和恩格斯看来，大量工人集中在工厂和工厂附近，最重要的影响是创造了一个新的社会形态，一个“通过引进机械而产生的无产阶级”。那么如今则是形成了一个“通过引进科技而产生的无产阶级”吧。“蒸汽动力+棉纺厂=新的工人阶级”，对于当下，不正是“信息技术+互联网大厂=新的工人阶级”？</p><p>1849年，恩格斯重返曼彻斯特，在为《英国工人阶级状况》一书在此地做调研的七年之后，他发现曼彻斯特变成了一个非常不同的城市，它更加繁荣与和平——<strong>英国无产阶级，实际上正在变得越来越资产阶级化</strong>。</p><p>当下的国内社会，似乎也是这样。</p><p>过去的几十年，发展过快，导致社会中各种阶级很混乱，存在巨富，也存在赤贫。而社交网络的主流话语，掌握在混乱的阶级中。</p><p>自以为是新中产阶级的群体，虽然成长，但是并未形成坚实的政治力量，文化资本亦为脆弱，并不享受着长久的确定性。仅仅是作为功绩社会中的一块砖瓦，在政治中妥协懦弱，在商业中虚张声势。</p><p><strong>“现代的巨型工厂，并不代表着人类精神力量的蓬勃发展，而似乎常常象征着它的衰落。”</strong></p><p><img src="2023-02-01T135601.png" alt="2023-02-01T135601"></p><h2 id="把握边界的练习">把握边界的练习</h2><p>我曾听过这样一句话：你很难同时拥有青春与对青春的感悟，大概就是当局者迷的意思，当缺乏具身体会时，外界的话语、文本，都很难介入你。</p><p>近两年因为了解到这一点，我在反思家庭关系的过程中，抛弃了想要“管教”的自私冲动，选择与家人保持距离，以避免关系的张力对自身的伤害，也践行一种“即使是亲人，也不应该利用自己在家庭内部的权力位置去施加压迫与暴力”的生活方式。</p><p>我有意识地避免把自己的价值判断暴力输出给弟弟，并且细数在我俩成长过程中的那些剑拔弩张的时刻，是带着怎样的隐秘心理。虽然曾对弟弟也有过几次提醒，让他多读些书，但并不抱什么大希望。</p><p>令人意外的是，最近两个月，弟弟发生了一些转变——开始阅读、学习、抛出疑问，主动寻求对话。在我看来，这似乎是一种“智识启蒙”的开端。我们的对话内容，开始往社会学与哲学相关的问题发展。对此，我有惊喜，也有疑虑。</p><p>惊喜，在于此前从来没想过会与家人交流“洞穴隐喻”、“西西弗神话”之类的这些话题。</p><p>疑虑，在于如何平衡自己与原生家庭成员的关系，时至今日是保持距离地观察，还是走近关系的场域去体验？前者可以尽量避免冲击，后者会创造一种陌生的互动模式。</p><p>这种陌生的互动模式，最核心的问题便是如何把握交流的尺度，避免说教式的对话？我想这是当前的自己需要练习的。</p><p>因为把控尺度这件事，太多人都从未学习过，我们所生活的环境是：家长们过度干预孩子的生活——催婚催生催考学，老板们过度干预员工的非工作时间——加班加点996等。似乎尊重他人自由的尺度，保持合理的边界，一直以来就是很陌生的事情，以至于我们常常对入侵他人领域的行为毫无自知。学习并练习尊重与边界感，是我们太多人都要自修的一堂课。</p><p><img src="2023-02-01T135614.png" alt="2023-02-01T135614"></p><h2 id="文本与现实的距离">文本与现实的距离</h2><p>偶尔会与友人聊起一些女性主义观点，而那些观点的表述，常常引起疑问，于是我便需要对概念做出解释，最好再举出一些例子来佐证，最终这种对话常常以推荐书籍结尾。当然，对方大概率不会真的记下书目名字，不一定会真的去阅读。而我若是再去追踪，也是有点强人所难，自讨没趣。</p><p>渐渐地，我意识到自己及我所熟悉的一些朋友所学习的女性主义更多的是一种舶来品，从沃斯通克拉夫特、波伏娃、伍尔夫、上野千鹤子等处舶来，这种性别认知其实在国内的历史中是缺少出处的，不是原生的文化氛围或意识形态。而中国二十世纪前半叶乃至八九十年代涌现的女性文学作品，也仍然属于小众阅读。文本理论的距离，父权社会的贬抑力量，隐形的学习成本，这些都对女性主义的传播形成了阻力。因此，太多太多女性仍然对女性主义十分陌生。</p><p><img src="2023-02-01T135629.png" alt="2023-02-01T135629"></p><p>如今学者的工作越来越成为专业化的知识生产，鲜少能与广泛的社会实践与大众传播进行交互，这带来了知识传播的高门槛。而若是依赖喧嚣的社交网络中的所谓博主来科普，对于读者、学习者来说存在一定的选择成本，一不小心就会被偏激而有局限性的观点带偏。不得不说，知识的话语过度理论化、学术化，文本理论与混沌现实的差异，这些都令我在日常生活中对“对话”感到吃力。</p><ul><li>吃力在于，有满脑子想法想要吐露，面对身边的亲友，却难以转化为通俗易懂的话语去交流。</li><li>吃力在于，有很多想要分享的作品，常常缺少探讨的对象。</li><li>吃力在于，看得到知识与媒介之间的矛盾，并认识到个体难以弥合这沟壑。</li></ul><p>如何顺畅地与未经相似训练过的人们对话，是我的一个长期课题。我也认识到更严峻的是，对于一个女性来说，如果没有女性身份的“自觉”（我将这种“自觉”理解为：开始思考女性意味着什么，其是怎样被塑造出来的，对于女性的生命与性别分工，产生问题意识与讨论意识），那么其实很难通过简短的对话进入这条觉醒的河流。所以啊，“自觉”与“对话”，同样重要，只是“自觉”这件事是他人无法左右的。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>可能是由于过去三年自律的反噬，我正在度过一段将进步主义从自己身上缓慢剥离的生活。面对世界的无常与失控，面对加利福尼亚并不一定会有遍地的葡萄园，面对一切并不会变得越来越好的现实，允许自己不做一个在滚轮上奔跑的仓鼠，允许自己有喘气的空间。</p><p>迎接着凉爽的黑夜，忍耐着闷热的白天，继续神游。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这篇文章，只是一些日常生活的神游，一些进入过脑海的东西，以及一些想要跑出来的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-02-01T135454.png&quot; alt=&quot;2023-02-01T135454&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;巨兽与人的境况&quot;&gt;巨兽与人的境况&lt;/</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四个方法，打造B2B内容营销战略闭环</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/06/08/%E6%89%93%E9%80%A0%E5%86%85%E5%AE%B9%E8%90%A5%E9%94%80%E6%88%98%E7%95%A5%E9%97%AD%E7%8E%AF/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/06/08/%E6%89%93%E9%80%A0%E5%86%85%E5%AE%B9%E8%90%A5%E9%94%80%E6%88%98%E7%95%A5%E9%97%AD%E7%8E%AF/</id>
    <published>2022-06-08T14:12:40.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.766Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.png width=105% /> </div><p>B2B营销是一个复杂的过程，客户旅程漫长，而内容是这个旅程的核心。它需要满足诸多利益相关者的需求，不同目标和职责的人，需要特定的信息与价值证明。</p><p>对于B2B企业来说，要触达每一个利益相关者，也就意味着要应对不断变化的团队、工具和渠道。通常在一个B2B企业中，是不同的团队在不同的阶段中彼此分工，推动潜在客户通过销售周期的每个阶段，这个过程是否丝滑，一个相当大的影响因素就是B2B营销人员是否能在正确的时间使用正确的内容——即内容营销。</p><div align="center"> B2B内容旅程概览 </div><div align="center"> <img src=fig2.png width=105% /> </div><p>一个清晰的、跨越市场营销中所有职能部门的旅程是非常罕见的。若职能部门在工作中对所提供内容的规划、生产和测量缺乏洞察力和衡量指标，极易导致内容混乱。</p><p>如果没有一个协调团队、工具和渠道的策略，就几乎不可能从全局把控营销影响力。更不用说控制跨部门的临时性工作所导致的重复性、非品牌的或不必要的内容了。</p><p>要有效地做到满足每个决策者在每个阶段的需求，需要改变你组织的营销活动，而内容是这项工作的中心。因此，内容营销应该成为综合营销战略中的重要组成部分。</p><p><strong>如何摆脱混乱的局面？</strong></p><p>B2B组织必须围绕组织范围内的目标创建统一的流程。我们必须了解：不同角色的内容需求是什么，如何有效地满足它们，以及如何衡量结果。如何构建这个统一的流程，最终形成战略闭环？关键是这四个方法：结盟、协作、触达和洞察。</p><div align="center"> <img src=fig3.png width=105% /> </div><h2 id="alignment-结盟">Alignment 结盟</h2><h3 id="1预算">1.预算</h3><p>首先评估受众、工具和渠道，然后根据目标测算成本。内容营销的成本项包括但不限于：</p><ul><li>工具花费</li><li>渠道花费</li><li>内部激励</li><li>外包合作</li></ul><h3 id="2跨职能合作">2.跨职能合作</h3><p>与这些角色合作，共同开发优质内容：产品营销、现场营销、营销和销售业务、需求分析、数字营销、媒介公关等。</p><h3 id="3定义客户旅程">3.定义客户旅程</h3><div align="center"> <img src=fig4.png width=105% /> </div><h3 id="4角色开发">4.角色开发</h3><p>与销售同事、客户服务/客户成功同事以及客户进行合作，共同开发核心用户的画像。</p><h3 id="5众筹创意">5.众筹创意</h3><p>通过创立内容委员会的方式，组织头脑风暴，集思广益，然后将想法归类为内容主题。</p><h3 id="6建立时间表">6.建立时间表</h3><p>第1步：设定核心内容资产的适用场景与合理阶段</p><p>第2步：设定辅助性内容资产的适用场景与合理阶段</p><p>第3步：分配内容任务和工作流程</p><p>第4步：提前安排合作会议</p><h2 id="collaboration-协作">Collaboration 协作</h2><h3 id="1绘制协作流程图">1.绘制协作流程图</h3><p>确定协作流程，可以让每一个参与者明确自己在整体的内容战略中扮演的角色，发挥的作用以及需要贡献多少力量。</p><h3 id="2明确团队结构">2.明确团队结构</h3><p>指派核心职责给特定的人，保证角色和责任是透明的，目标与任务保持一致，减少管理内容生产过程的时间。</p><h3 id="3建立内容输出流">3.建立内容输出流</h3><p>不同的内容类型，有不同的输出流程。为了让团队成员，能够轻松切换不同的体裁与内容类型，列出我们需要创建的每一种内容类型的标准流程是基础。这样也就能够有效拆解任务，促进内容资产输出。</p><h3 id="4设定时间表">4.设定时间表</h3><p>Deadline是衡量效率的最佳指标之一，有助于营销人员保持正确的方向，衡量进展，并确定瓶颈。然而，Deadline并不是随意设定一个日期来激励我们。聪明的 Deadline 要考虑到每个内容类型的平均生产时间，最好有一些回旋余地。时间表只是提供了一个框架，用于明确任务与责任。为了设置合理的时间表，我们需要：</p><ul><li>确定平均生产过程</li><li>建立问责制</li><li>保持活动与业务目标一致</li><li>建立统一的内容编辑日历，也能避免内容的生产与发布排期撞车，避免团队工作的资源挤压。</li></ul><h3 id="5跨职能工作">5.跨职能工作</h3><ul><li>内部沟通：让所有利益相关者能便捷地访问和查看团队成员产出的内容以及内容营销周期表等信息。</li><li>整合技术：在评估营销技术需求时，要尽可能多地整合工具，这一点在营销自动化软件和CRM平台中尤为重要。让各阶段之间的流动可以更加顺畅、可追踪和可衡量，实现销售和市场营销的双赢。</li></ul><h3 id="6有效管理内容">6.有效管理内容</h3><ul><li>建立一个内容主题指南。</li><li>管理好内容“元数据”：明确客户旅程的定义、内容主题、角色等进行内容分类，并对每个内容做标记，方便组织的每一个成员都能搜索并找到需要的内容。此外，让团队成员迅速了解自己当前查阅内容的所属类目，这样就可以快速判断内容的功能。</li></ul><h2 id="accessibility-触达">Accessibility 触达</h2><p>如果买家从来没有读过你的内容，那么再精简的计划和执行都没意义。可访问性，是在正确的时间向正确的人提供正确的内容的关键。通过销售、客户成功/客户支持、行业KOL、合作伙伴和数字渠道放大内容，你将在竞争中获得无可比拟的优势。</p><div align="center"> <img src=fig5.png width=105% /> </div><h3 id="1-内部传播">1. 内部传播</h3><p>我们很容易只关注数字渠道，如网站和社交媒体，而忽视了内部渠道。但其实内部渠道也是B2B内容运营的关键，包括：</p><ul><li>业务发展和销售人员</li><li>客户成功人员</li><li>区域营销人员</li><li>中央内容储存库，让内部传播更通畅。它需要具备三大特性：可访问性、相关性、可追踪。</li></ul><h3 id="2影响者营销">2.影响者营销</h3><p>现代营销人员的公关逐渐转向吸引影响者或者说行业KOL。</p><p>首先，研究你所在的领域中有哪些媒体机构、分析师和KOL已经在报道、谈论你的行业。</p><p>其次，确定关键联系人，向他们介绍自己是行业相关话题的专家，并提出能够在他们正在进行的报道工作中提供帮助。但是请不要向他们进行硬性推销，而是建立自己作为专家——能够帮助对方完成报道的附加值。</p><p>然后，对于有影响力的人，邀请他们在你公司的网站上发表文章、撰写博客，或请求他们允许你在输出的内容中引用他们的观点。关键是要形成一种信任的关系。</p><p>最后，当你们建立了牢固的关系，合作的请求就会更容易被接受，向他们提出令人感兴趣的故事创意，将你的产品或服务带入他们的关注群体中。</p><p>除此之外，还应该与渠道伙伴充分合作。强大的渠道伙伴关系能够带来更大的影响力。</p><h3 id="3渠道内容匹配">3.渠道内容匹配</h3><p>当你已经有了营销自动化、CRM、CMS 和社交媒体渠道，如何让它们相互配合，使销售线索无缝地、直观地通过你的销售渠道？关键是，根据不同渠道的读者的阅读习惯，分配不同的内容。</p><h3 id="4社会化战略">4.社会化战略</h3><p>社交媒体是一个关键的“顶层”渠道。然而，它往往因为不能直接将人们带入更深的漏斗而得不到重视。但其实，与整体营销目标相一致的完善的社交策略，可以成为公司的杀手级收入来源。</p><p>将社交与营销战略相结合：当你已经有了一个强大的社交基础，那么可以通过这些方法将社交无缝地纳入整体内容战略：</p><ul><li>将较长的内容资产分解成方便分享的片段</li><li>专注于从内容分享活动中建立对话</li><li>确保每项内容的分享按钮都很容易获得</li><li>确定社媒渠道：选择那些能与你的目标买家产生深刻共鸣的渠道。</li></ul><h3 id="5互动型网站——集客式营销">5.互动型网站——集客式营销</h3><p>如果想通过网站将匿名访客转化为合格线索，并最终成为付费客户，那么这个网站就不应该是一个静态的实体。它必须是互动式的，用高质量的内容来取悦访客，促使正确的人进一步走入销售漏斗。网站的集客式营销关键重点：</p><ul><li>优化落地页，成为主要目的地</li><li>行动呼吁明确而有说服力</li><li>内容动态化，以角色为导向</li><li>搜索引擎优化作为优先事项</li></ul><h2 id="insight-洞察">Insight 洞察</h2><p>内容能与结果（即收入）相联系，才能显示真正的价值。为投资回报率而优化内容，意味着不仅要关注渠道端的数据，还要更深入地挖掘信息，衡量内容是如何影响潜在客户的购买决定的。否则就只能创造被动的内容，更糟糕的是，完全盲目地飞行，将预算和战略建立在传闻、临时研究和内部假设上。如何根据目标来跟踪和衡量内容？可从以下三个方面进行：</p><h3 id="1衡量结果">1.衡量结果</h3><p>想要证明内容战略的成功，必须衡量内容对推动潜客参与、漏斗转化的全部影响，并支持内部团队更快地完成新业务，因此B2B营销人员必须跟踪内容和买家生命周期的每个阶段的表现。</p><p><strong>（1）内部联系</strong><br>把组织的每一个部门看作是一个分销渠道。通过跟踪内部团队消费和分发内容的方式，可以对资产进行优化。将内容存储在一个单一的、可访问的内容库中，以便内部团队能够发现和分发。将内容标记上具体的标签，如活动、销售阶段、角色和资产类型，这样内部利益相关者就可以快速、容易地找到它。至于如何衡量内容是否满足了内部团队的需求，可以跟踪多个内容指标：下载量、分享量、查看量、互动量、质量评分等。</p><p><strong>（2）对外联系</strong><br>目标受众去哪里寻找相关的内容，对内容的反应，取决于他们是谁，他们在哪，以及他们在购买过程中的位置。因此我们需要深入了解内容参与的方式、时间和地点。</p><div align="center"> <img src=fig6.png width=105% /> </div><p><strong>（3）转化率和收入影响</strong><br>将内容与收入挂钩，是现代营销人员面临的最大挑战之一。内容转化率可以衡量营销内容有效性。在买方旅程的不同阶段，拉出结果并确定优化的机会，以取得更大的成果。</p><p>但如何做到这一点？将内容转化率纳入仪表板。</p><p>量化内容资产，不仅可以更容易地评估特定资产在漏斗不同阶段的表现；还能提供展示出内容是如何运作的。我们可以利用营销自动化和CRM来收集数据，然后通过BI实现数据可视化。</p><p><strong>（4）改善生产流程</strong><br>内容生产的成本，往往是内容测量中最容易被忽视的部分，但其实内容生产过程中的效率低下，会带来巨大的代价。避免内容生产流程中的瓶颈，并改善流程，可以从这四个方面着手：</p><ul><li>降低平均生产时间</li><li>降低平均按时交付率</li><li>消除内容工作流中的瓶颈</li><li>建立内容资产覆盖地图</li></ul><h3 id="2创建内容衡量指标仪表板">2.创建内容衡量指标仪表板</h3><p>创建一个统一的内容衡量指标仪表板，跟踪每月、每季度和每年的表现，B2B营销人员就可以采取措施，复制成功经验，并分享可量化的结果。通过这个仪表板，主要可以了解这些：</p><ul><li>内容生产周期的健康状况</li><li>内部和外部的内容参与</li><li>转化率和内容得分</li></ul><h3 id="3形成从衡量标准到战略的闭环">3.形成从衡量标准到战略的闭环</h3><p>最后一步是将我们的发现和结果，反馈到新的内容规划中。测量正确的指标，能够让我们在整个内容生命周期内做出更多的战略决策。有了数据支持，不仅能够更迅速地执行计划，还能够得到整个组织的支持。</p><h2 id="reference">Reference</h2><blockquote><p><a href="https://uplandsoftware.com/kapost/resources/ebook/simplified-guide-to-b2b-content-strategy/">Kapost. A Simplified Guide to B2B Content Strategy</a></p></blockquote><p>本文主要内容经翻译、删减，并结合了自己的思考进行修改，仅供学习与交流。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.png width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;B2B营销是一个复杂的过程，客户旅程漫长，而内容是这个旅程的核心。它需要满足诸多利益相关者的需求，不同目标和职责的人，需要特定的信息与价值证明。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="市场营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="内容营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%86%85%E5%AE%B9%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="翻译项目" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E9%A1%B9%E7%9B%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品市场应该在产品部还是市场部</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/05/21/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%9C%A8%E4%BA%A7%E5%93%81%E9%83%A8%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%B8%82%E5%9C%BA%E9%83%A8/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/05/21/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%9C%A8%E4%BA%A7%E5%93%81%E9%83%A8%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%B8%82%E5%9C%BA%E9%83%A8/</id>
    <published>2022-05-20T16:09:11.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.752Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《创新者的窘境》里说到，一个机构的能力主要表现在两个方面：一方面是它的流程，也就是人们将劳动力、资源、原材料、信息、现金和技术投入转化为更高价值的产出的方法；另一方面是它的价值观，这些价值观正是机构管理人员和普通员工在做出优先决策时所遵循的原则。</p><p>通常在一个创业公司，是没有什么固定的流程的，如果管理者没有作出要求，那么市场团队通常会以最快达成 KPI 为准绳地展开工作。</p><p>当一个市场团队的核心 KPI 是线索量和营收数字，这些数字的压力，就会决定着团队的价值观，也就是判断某件事情的优先级。</p><p>同样的流程和价值观，在一种环境下可以构成某个机构的能力，但在另一种环境下则决定了这个机构的局限性。《创新者的窘境》也正是基于这一点剖析了为什么曾经的龙头公司在发展的浪潮中会自缚拳脚，然后败下阵来。</p><p>因此在这种情况下，产品市场在组织的不同部门会造成很大差异。产品市场如果设置在市场部，那么往往会偏向于围绕着产品获客而展开一系列营销动作，在产品内部价值传递与团队赋能上有所缺失，最终成为一个综合性的市场经理。</p><p>而如果产品市场设置在产品部，也会根据产品的具体情况和流程机制有不同情况发生。</p><p>除非是大厂，否则产品市场挺少会独立设置一个部门的。因此对于大部分 B2B 中小企业而言，产品市场设置在哪个团队，是一个选择题。当然，无论设置在哪个团队，都一定是有利有弊的，需要有的放矢。</p><h2 id="根据产品与团队特性而设">根据产品与团队特性而设</h2><p>经过总结，我个人认为，在这些情况下，产品市场更适合放在市场部：</p><ol><li>当你的企业里各个团队对于产品价值的口径相对统一，不存在偏差的时候；</li><li>当你的产品模块或产品线并不复杂的时候，无需对各个产品进行严格区分的时候；</li><li>当你的市场团队大部分的成员都很熟悉产品的时候；</li><li>当你的运营团队成熟且强大，对其他团队的支持很到位的时候；</li><li>当你的产品从推广、试用、售卖、部署、上手都具备较低门槛的时候；</li><li>当你的 CPO、CTO、CMO、CEO 等 C-level 并不需要消耗大量精力出去站台或演讲的时候。</li></ol><p>否则，你的产品市场更适合放在产品部。因为，放在产品部可以：</p><ol><li>作为更懂产品的角色，去发掘那些市场部不容易关注、讲不清楚的价值点；</li><li>作为离产品研发更近的角色，自己成为产品代言人、产品布道官，或者撬动、协调产品经理的资源，为产品发声，为产品站台；</li><li>作为与市场部合作的角色，帮助市场部输出更贴合产品的专业内容；</li><li>作为不直接或不完全扛线索/商机 KPI 的角色，有精力放在调研、信息传递与销售赋能这类无法直接用数字计算的工作事项上。</li></ol><h2 id="根据公司发展阶段而设">根据公司发展阶段而设</h2><p>除了看产品与团队的特性，还可以从企业的发展阶段来判断产品市场适合放在哪个团队。</p><ol><li>当企业处于初创-成长阶段，产品不复杂，团队架构简单，人人都能说得清楚产品的价值，那么这个时候可以选择不设置产品市场的岗位。当然不是说这个阶段不需要做产品营销，而是说这个阶段其实人人都是“产品营销”，尤其是创始团队，大家都需要用爱发电。</li><li>当企业处于快速成长与发展阶段，产品开始形成矩阵，产品矩阵中开始出现成熟产品、成长产品、孵化/创新产品的区分，可以开始考虑设置产品市场。此时产品市场更适合设置在市场团队，因为这时需要大量获客，快速做市场验证，在市场团队更有利于此。 Starburst Data 的 CMO Jessica Iandiorio 也曾表达过此类看法，对于那些正在经历快速增长或超速增长的公司来说，让产品市场放在市场营销部门是让他们更接近销售的理想选择。</li></ol><blockquote><p>“If you’re in hypergrowth mode, put product marketing in marketing. When in marketing, product marketing’s goals are tied to sales. They’re tied to pipeline and conversion. They’re tied to bookings. These are the main drivers that affect hitting growth targets. They are the driving force hammering on the go-to-market strategy daily. They’re in the trenches with sales pitching prospects and focused on what message works best to acquire customers. They’re evangelizing your company to analysts, journalists, and partners knowing what’s getting picked up and not. They’re learning how to best sell your company &amp; products.” – Jessica Iandiorio, CMO of Starburst Data</p></blockquote><ol start="3"><li>当企业处于高速发展-成熟阶段，形成多条产品线、服务线，团队架构日益复杂，人员规模日益庞大，一条产品线有多位产品经理协作。那么可以将产品市场设置在产品团队，让专业的人做专业的事情，避免不同产品带来的信息庞杂或内容混乱，进而与产品团队、市场团队分工协作，明确不同的产品的核心价值、营销策略、内容策略等，撬动更大的价值。</li><li>当企业已经步入成熟阶段，寻求第二增长曲线，夯实成熟产品线的市场基础，扩大市场规模，并且探索创新产品线的时候，适合将产品市场独立设置团队，从更高的视野规划产品的生命周期各阶段的重点，定义产品成功，自上而下拆解产品营销工作。如果规模已经巨大，那么就需要在产品线/业务线中分别设置产品市场团队，让他们专注自己负责的这一条线。</li></ol><p>以上仅为个人“偏见”，还得多看看更广泛的市场中的实践。下面我们来看看国外的产品营销团队是怎样的。</p><h2 id="国外公司的选择">国外公司的选择</h2><p>产品营销联盟（PMA）曾调查了不少 PMM 以了解产品营销的状况。在他们的报告中，大约62%的 PMM 属于市场营销部门，大约16%属于产品部门，除此之外，我们还可以看到一些其他的可能性，比如直接向 CEO 汇报，或属于商业化团队。👇</p><div align="center"> <img src=fig1.png width=105% /> </div><p>在《Product Marketing：Complete Guide for 2021》中，Drift 的 Cody Bernard 赞成将产品市场放在市场营销部门，并认为这是敏捷的 GTM 战略的最佳选择。由于产品营销在 GTM 动机和销售促进中的重要性，让这个团队更接近面向买方和面向客户的职能部门是最理想的方式。</p><p>该文也指出，根据公司规模、产品和服务的不同，高绩效的产品营销团队是不一样的，也就是说这个角色和职责需要伴随着组织的发展而增加或调整。通常一个产品营销团队会是这样的：</p><div align="center"> <img src=fig2.png width=105% /> </div><p>在中心位置的正是产品营销主管。这可能是一个副总裁或董事级别的员工——抑或是你公司的 CMO。</p><p>然后，团队中会有多个产品营销人员，他们被分配负责不同的产品或服务。每个人都将作为该特定业务线的 DRI。在一些常见的职责之外，产品营销人员还会参与这些工作：跟踪竞争对手，确定行业趋势和充当意见领袖等。为了做到这一点，产品营销人员需要与分析师、研究员类的角色建立合作关系。</p><p>此外，这个团队应该至少有几个内容支持人员来帮助你，为产品和服务创建单页、演示文档、落地页等。这些角色应该按照内部组织架构和产品/服务来划分，以此确保产品营销能够满足内部组织的需求。(也就是说，他们并不是只为销售或客户成功而产出内容，还需要全面满足公司的需求）。</p><p>这些营销人员在一个组织中的位置将决定你看到的大部分内容，而如果你的公司规模还比较小，那么这些角色可以合并。</p><p>而 FORRESTER 副总裁、首席分析师 Christina McKeon 几年前曾在博客中明确表示，产品市场应该属于市场部门，向 CMO 汇报。因为这样才能契合“marketing”这个 functional title，做到最大化商业影响力，朝着以观众、客户为中心的方向前进，并在工作流程中处于理想位置。</p><p>以上就是国外的朋友们对产品市场角色的常见概述。</p><h2 id="总结">总结</h2><p>过去我觉得可以从产品、人、公司这三个方面来考虑产品市场该怎么设置。后来进一步思考后，认为“人”或“团队”的因素不确定性实在较大，哪怕是同一赛道同一阶段的公司，团队属性也不会一样，“团队”其实是会根据产品和公司的特点而变的。因此，可以尝试从公司和产品（或服务）的复杂度来思考——产品市场这个角色的归属问题，得出总结如下图所示：</p><div align="center"> <img src=fig3.png width=105% /> </div><p>最后，产品市场归属哪个部门，向谁汇报，其实不是一方胜过另一方的问题，而是从组织角度出发，确保 GTM 和业务目标保持一致的一种选择。因此，根据组织的具体情况而定即可，不必锱铢必较。</p><p>如果你有独到见解，欢迎与我交流。</p><p><strong>关注公众号“事外”，并在后台留言“PMM电子书”</strong>，即可获取 Lucas Weber 的 The Product Marketing Manager：Responsibilities and Best Practices in a Technology Company 英文原版书 PDF 和我做的中文思维导图。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;《创新者的窘境》里说到，一个机构的能力主要表现在两个方面：一方面是它的流程，也就是人们将劳动力、资源、原材料、信息、现金和技术投入转化为更高价值的产出的方法；另一方面是它的价值观，这些价值观正是机构管理人员和普通员工在做出优先决策时所遵循的原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常在一个创</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="市场营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="产品营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的母亲</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/05/08/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/05/08/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%AF%8D%E4%BA%B2/</id>
    <published>2022-05-08T09:20:35.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.765Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <figure>        <img src=fig1.jpeg width=105% />         <figcaption>我的母亲（左一）和她的姐妹们</figcaption>    </figure></div><p>今年的母亲节，没有为母亲准备什么礼物，但想第一次写下与母亲有关的一些思绪。</p><p>上午起床后，我边拖地边听着「放学以后」最新一期的《看见母亲和她们的传奇，成为我们有可能的自己》，听到一半不禁哽咽，接着写完了本文。</p><h2 id="母亲与父权制的家庭-(母亲如何被父亲瞧不起)">母亲与父权制的家庭 (母亲如何被父亲瞧不起)</h2><p>这么多年来，父亲似乎已经习惯了在不满、质疑母亲的观点时，通过贬低母亲上学不如自己、没读过什么书、赚钱不如自己，来维护自己的权威。</p><p>在我人生的前25年里，都对这种情况习以为常，并没有感觉到任何反感与不适。</p><p>但近几年，当我学习到何为“家庭制度”、何为“母职惩罚”等一系列知识后，终于发现了父亲与母亲之间不平等的关系问题。</p><p>母亲和父亲在青春期确实存在几年上学期限的差异，但是在之后这漫长的几十年，母亲积累的生活智慧并不比父亲少。少时的上学差异，早已在后来的30-40年人生中冲淡。而父亲几乎是从他们的20几岁就开始这样打压着母亲。</p><p>面对这种长期的语言暴力，母亲的不满，曾被谁看到？母亲的委屈，有化解吗？</p><p>可以感受到的是，母亲不是极为懦弱和自卑的性格，她对父亲是不服气的，只是在生活中碍于拗不过父亲，在激烈的争吵中时常成为妥协的那一方。</p><p><strong>而这种“拗不过”到底是因为什么呢？</strong></p><p>一 是因为她不像我能够接受高等教育，经历了自我意识觉醒与女性主义知识的启蒙，不像我逐渐习得了话语的武器，能够为自己辩护。</p><p>二 是因为她在家庭分工中隐形劣势处境下，逐渐缺失了经济地位，而经济地位往往意味着话语权。当她因为弟弟的求学而多年陪读，要么中断工作、要么做清闲的兼职时，父亲始终没有停止过工作。这不可避免带来经济收入的悬殊。而她做付出的家庭劳动、情感劳动远远没有市场化，并且仍然在很多人的眼里是不具备经济价值的。这让始终在 A 面的以父亲为代表的广大既得利益者，忽视并且毫无动力去了解常常来往于 A 面与 B 面、甚至是常年待在B面的母亲的人生。</p><blockquote><p>注：<br>1.田房永子关于“A面与B面”的看法：“社会存在 A 面与 B 面。政治、经济、时间、就业，这些都是社会的 A 面，而 B 面则是生命、育儿、看护、疾病、残障等等。A 面可以通融， B 面却无可取代。男性都在 A 面，女性一开始也生活在 A 面，但是随着分娩和育儿的开始，她们就不得不移动到 B 面。男性会因为疾病和受伤而发生转移，但除此之外，基本上一直待在 A 面。女性必须往返于 A、 B 两面。”<br>2.情感劳动的概念，可以阅读《心灵的整饰：人类情感的商业化》一书。</p></blockquote><p>当然，并不是说父亲辛苦打拼、为了养家而赚钱是一文不值的，而是说这种支付货币费用的形式，是直接的、量化的，但母亲的付出是实物费用，而这实物费用如果得以货币化，那么在很多家庭里其实是远超父亲所赚取的货币收入的！而这个问题，还在被广泛忽视。</p><p>三 是因为在父权制下，在上一辈的人心中，掌握权力者（通常以男性/父性为主）的权威不可挑战，一旦自己受到了挑战，通常都会气急败坏，提高分贝，打压对方，抑或是拒绝沟通，冷暴力对待，一意孤行。这一特征在我的父亲及其兄弟们身上都有极为显著的体现。加上暴力沟通的方式，婚姻关系往往并不和谐，吵架拌嘴、互相厌嫌是常态。而面对这种婚姻状态，母亲通常为了孩子选择忍受。</p><p>我很想推荐他们看看《非暴力沟通》，但也明白老一辈往往已丧失了学习的能力和自我改变的能动力。《从零开始的女性主义》里面也有提到——你只能改变一个自己想要改变的人。而目前看来，父亲认为自己年纪大了，人生没有更多的指望，认为自己也丝毫没有改变的必要。</p><p>庆幸的是母亲，并非如此。如果在某件事情的讨论上，属实是我和弟弟说的有道理，她能够接受新的观点，不再执拗。可以说相对父亲而言，母亲是一个能够意识到自身局限性的人，愿意接受也敢于接受变化。</p><p>也许我和弟弟的共同支持，是打破母亲被父亲蔑视局面的方式。在今年春节的相聚中，我挑明了这一点，警告父亲，不可以再这样贬低母亲，必须重视母亲对于家庭与育儿的劳动的价值。父亲沉默以对。也不知道他是有所反思，还是懒得争辩。</p><p>但好在我们已经将这个问题铺开，并且开始重塑家庭格局。</p><p>当然，也会存在另一种家庭范本——父亲疼爱、尊重作为家庭主妇的母亲，母亲可以相对自由地安排自己的生活，不必囿于厨房，能够常常出去打麻将、聚会、旅游等，那么只能说这种母亲相对幸运。可惜我的母亲没有这么幸运，在我的印象中，父亲对母亲毫无保留的夸赞都是鲜少的事情。</p><h2 id="母亲与我——沉默的主体性">母亲与我——沉默的主体性</h2><p>“在我心里的婚姻法里，30岁之前必须要结婚。”一句父亲在催婚时的原话，令人啼笑皆非。</p><p>与父亲不同的是，母亲却很少催我结婚。</p><p>当每次父亲在电话里碎碎念时，母亲往往保持沉默。在这种沉默中，我感受到了一种对自由的鼓励。</p><p>也许我所拥有的选择的权利，是母亲所期盼但不曾拥有的；也许是母亲认可我谋求职业发展与智识生活的愿望；也许母亲能够看到当我拥有更完整的自我时的幸福感。</p><p>这种“也许”不是一种误读，而是一种同为女性的惺惺相惜与互相理解。</p><p>去年年初的髌骨手术后，母亲与我共同生活了一个月，除了看书与聊天，也时常听播客。我已记不清具体是「随机波动」的哪一期节目，但大概是关于亲密关系、女性、家庭与职场的话题。令我感到意外的是母亲听着这期播客，第一次主动聊起了自己对工作和家庭关系的看法。</p><p>她说起当初在给弟弟陪读的过程中，结识的陪读妈妈们在物质上的被动，而她主动去商场做收银员、去服装店做店员相关的经历——即使是陪读，也尽可能寻找时间条件能够满足做饭、照顾弟弟的灵活性工作，因为这样能够一定程度上保持自己的财务主动性，不必在购物时完全依赖父亲给予的生活费。她还说起父亲不敢主动提涨薪的懦弱，说起自己认为没什么可怕的，说起女人一定要有自己的工作，说起了很多我们从未交流过的话题。</p><p>那个时刻，我认识到母亲性格中勇敢的底色，而这种特质，在过去淹没她的重复性家务劳动中，从来不曾被人发觉。</p><p>我不知道母亲是否还记得那个令我动容的下午，我们像朋友一样交流，仅作为“女性”的身份，超越了血缘的关系。</p><p>又过了一段时间，假期里见到母亲，她拿出手机，指着“小宇宙”，问我能不能帮她再找出那档播客，还想要继续听。</p><p><strong>我很惊讶——原来她也记得。</strong></p><p>她不懂什么是“女权主义”，不懂什么是“第二性”，不认识波伏娃、上野千鹤子、伍尔夫和李银河，但她曾身体力行地探索着自我的主体性，在家庭与自我的夹缝里，争取着有限的自强。并且在听到女权主义相关的话题时，敏锐地捕捉到了什么。</p><h2 id="母亲与她的梦想——今天的对话">母亲与她的梦想——今天的对话</h2><p>在写上面一段话时，我给母亲发微信：</p><p>我：“妈，你年轻的时候的梦想是什么呀？”</p><p>母亲：“你和弟弟俩都能考上大学就好了。”</p><p>我：“我指的是你没结婚之前的时候的梦想。”</p><p>母亲：“那时好像没有。没想那么多。”</p><p>我：“那我们俩都考上大学了之后呢？”</p><p>母亲：“之后，你们俩好好工作吧！找个好女婿，找个好媳妇，都开心了。希望他们工作都好。”</p><h3 id="（一）母亲自己去了哪里？">（一）母亲自己去了哪里？</h3><ul><li>还没来得及思考自己的梦想是什么，就结婚了。</li><li>婚后的梦想是关于两个孩子的求学。</li><li>当孩子完成了她的梦想后，她的愿望则变成了孩子的工作与家庭。</li></ul><p>在这之间，母亲自己去了哪里？她走入了“奉献”、“伟大”、“母爱”这些字眼里，唯独没有走入属于自己的人生。</p><p>**当我们寻找着自己的心之所向时，我们的人生就是母亲的梦想。**而这，是一种普遍现象，被人习以为常，抑或被人当作老一辈狭隘的体现。但我们是否意识到，这是她自愿的吗？这是她自己的选择吗？在她都不曾发现自己有其他选择的时候？</p><p>这种“奉献”、“伟大”与母亲的捆绑，究竟是在怎样的过程中被赋予了合法性？</p><p>《父权制与资本主义》里写道：</p><ul><li>“母性”是女性为了极力克制自我需求，通过引发自我献身和牺牲精神，将孩子的成长看作自己的幸福的一种机制。女性只要赋予爱以无上价值，她们付出的劳动就很容易被家人的理解、丈夫的慰劳等说辞所回报。</li><li>给爱和母性赋予象征性的价值，并将其推向神坛，实际上是长久以来榨取女性劳动的意识形态机制。</li><li>这种献身的意识形态被众多话语所美化，比如母亲的自我牺牲有着金钱也换不来的崇高价值，再如，母亲可以亲身感受到新生命之活力。而在父权制下的这种崇高的价值并不会绑架男性，也正因如此，这种意识形态的虚伪性暴露无遗。</li></ul><p>母亲抑或女性，本不该被束在崇高的阁楼上，她们作为一个人，应当拥有决定自己、创造自己的权利。</p><h3 id="（二）为何期待孩子成为高收益且高质量的劳动者？">（二）为何期待孩子成为高收益且高质量的劳动者？</h3><p>“在工业化愈发成熟的社会中，这最终必然会提升对孩子未来的期待，也就是期待孩子成为高收益且高质量的劳动者。”</p><p>从母亲的“梦想”中，我深刻地体会到了这一点。</p><p>母亲到底是希望孩子拥有幸福的人生？还是希望孩子成为高收益且高质量的劳动者？其实她是分不清这两者之间的区别的，因为在她眼中，成为高收益且高质量的劳动者=能够获得可观的货币收入=能够拥有幸福的人生。</p><p>因为她尚未理解“异化”、“内卷”这一类词汇的内涵，在她的人生中，没有人给她输入过政治哲学或者经济社会运转逻辑的知识，没有太多的“可能性”供她选择。而我也尚未掌握将知识内化为自己的语言，并运用这种通俗易懂的话语与母亲交流的能力。因此，希望父母能够懂得——孩子即使不成为高收益且高质量的劳动者，也能拥有愉悦的幸福人生（或这一种可能性之外，人生还有许许多多的可能性），依然是我将努力的事情。</p><h2 id="结-语">结 语</h2><p>当我在听梁鸿在讲座上谈起自己意识到自己不曾在书里给予梁庄的女儿们名字时，当我看到杨本芬书写秋园的故事时，我都会想起母亲——吴厚娥以及她的母亲，她们的坚韧和美好，以及这个家庭所经历的变迁。</p><p>从昨晚突然起念，到今天写完这篇文章，没有多少时间去仔细审核：写得有没有逻辑，语言是否深入浅出，母亲能看得懂吗，父亲看到会不满吗…</p><p>只是把近来想起母亲时，脑海中的思绪先记录了下来。并且想在母亲节这一天，跟母亲说：我在尽量去懂你，你懂不懂我没有关系，我很高兴我和弟弟达成了你过去的梦想，并且也在努力生活，未来也会尽可能过得幸福，请你也要为自己多考虑考虑，选择让自己最舒服的生活方式，我一定支持你。就像「放学以后」在母亲节这一期播客的结尾说的：“不必为我们担心，请充分地为自己开心”。</p><p><strong>还有，我很爱你。</strong></p><h2 id="延伸阅读">延伸阅读</h2><ul><li>《从零开始的女性主义》[日]上野千鹤子、田房永子</li><li>《父权制与资本主义》[日]上野千鹤子</li><li>《第二性》[法]西蒙·波伏娃</li><li>《非暴力沟通》[美]马歇尔·卢森堡</li><li>《秋园》[中]杨本芬</li><li>《梁庄三部曲》[中]梁鸿</li><li>《心灵的整饰：人类情感的商业化》[美]阿莉·拉赛尔·霍克希尔德</li></ul><h2 id="推荐播客">推荐播客</h2><ul><li>随机波动</li><li>放学以后</li><li>宇宙乘客</li><li>别任性</li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; 
&lt;figure&gt;
        &lt;img src=fig1.jpeg width=105% /&gt; 
        &lt;figcaption&gt;我的母亲（左一）和她的姐妹们&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>看不见的城市</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/05/07/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/05/07/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/</id>
    <published>2022-05-07T14:33:47.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.773Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpeg width=50% /> </div><p>分享一本值得再读的书，和一些读后的小念头。</p><h2 id="轻盈的城市">轻盈的城市</h2><p>曾经我们以为上海是个城堡般的地方，物产丰富，井然有序的守卫把守着每道城墙，连绵的霓虹灯镶嵌天空，流光溢彩。人们潮水般地涌向这里，每一个新居民，都给这座城堡捐赠一座新的路灯，于是城堡一天比一天光明，照得人们面泛金光，看不清这底下究竟换了多少副面孔。</p><p>而现在上海成了卡尔维诺笔下奥塔维亚一样的蛛网之城。被大麻绳所编织的网兜着，悬在两座陡峭的高山之间。居民们在狭小的木板上走动，战战兢兢唯恐脚步踩空。木板下是万丈悬崖，白云飘过，人们看见了深邃的谷底。</p><blockquote><p>“虽然悬在深渊之上，奥塔维亚居民的生活并不比其他城市的更令人不安，他们知道自己的网只能支撑这么多。”</p></blockquote><h2 id="城市与眼睛">城市与眼睛</h2><p>“这座城市对于你好像是全部，没有任何欲望会失落，而你自己也是其中一部分，由于她欣赏你不欣赏的一切，所以你就只好安身于欲望之中，并且感到满足。阿纳斯塔西亚，诡谲的城市，拥有时而恶毒时而善良的力量：你若是每天八个小时切割玛瑙、石华和绿玉髓，你的辛苦就会为欲望塑造出形态，而你的欲望也会为你的劳动塑造出形态；你以为自己在享受整个阿纳斯塔西亚，其实你只不过是她的奴隶。”</p><p>一个即将离开杭州的朋友时常说：<strong>西湖和杭州是两个地方。</strong></p><p>就像卡尔维诺聊起每周送小女儿去学钢琴的体验：打开路边的一道门，仿佛进入了另一个时空的客厅，就像在时光旅行里一样。西湖也给人这样的幻觉。作为一种参杂着自然与现代性的风景，并不能作为你认识杭州的一个目录，它只会让你误读。</p><p>当你打马而过这个城市时，她是一种样子；当你短暂停留于此，她是一种样子；当你栖居于此，她是一种样子；当你劳作于此，她又是一种样子。</p><p><strong>城市不是一个地方，而是一种容器，因你往里面投掷什么而呈现出不同的形态。</strong></p><p>当你在外面时，你看见的是她经过光的漫射后的样子，当你进入她时，你发现它不见了。只能看得到电梯门、栅栏、斑马线、楼房、绿化带、外卖员、塑料袋、保安和夜晚的灯，与你曾经待过的每个城市一模一样。</p><h2 id="城市与记忆">城市与记忆</h2><p>离开了旧城之后，才更加看清了自己。并不是说新城市让我成为了新的人，而是因为离开断断续续生活了12年的旧城，约等于作别青春期的故我。</p><p>为什么旧城会让人产生归属感？</p><p>因为你不仅仅在那里居住过，还曾参与到在地的城市生活中，参与进在地的共同体里去。</p><p>生活过的城市，在脑海中已经不可能再是一个实物，它会成为一个精密的符号，笔触之间是你在那里结识的人、聚过的会、读过的书、作过的生计活、浏览过的楼房和下水道。</p><p>若无参与的行动，城市只是一个概念，居住在哪里都是一样的。</p><p>当眼睛打开，目之所及的地方都会看到生活的困境，在永远擦不干净的电脑屏幕上，在每天都需要充电的手机里，在活不过3个月的植物枯叶上。选择哪个城市久居已经不那么重要，因为心的安置才紧要。</p><p><strong>城市，是可以被看见的。</strong></p><p><strong>当从“代言人”的嘴里了解时，看到的是制度化的面目；当亲身经历时，看到的是流动的互动关系。这都算一种看见。</strong></p><p><strong>人往往看不见的，是真实的自己。</strong></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpeg width=50% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;分享一本值得再读的书，和一些读后的小念头。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;轻盈的城市&quot;&gt;轻盈的城市&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;曾经我们以为上海是个城堡般的地方，物产丰富，</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Product Marketing Manager 电子书分享</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/04/23/PMM%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/04/23/PMM%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/</id>
    <published>2022-04-23T15:08:42.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.745Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.png width=105% /> </div><p>虽然国内已经有不少朋友讨论 Product Marketing Manager 的岗位职责和工作技能，不过专门讲这个细分岗位的书籍，目前还没有出现，如果想要深入这一专业领域，不妨横向看一些有关产品、营销、市场的书，当然直接看一些英文原版书也是一种很好的学习方式。</p><div align="center"> <img src=fig2.jpeg width=70% /> </div><p>之前读完了 Lucas Weber 的 <em>The Product Marketing Manager：Responsibilities and Best Practices in a Technology Company</em>，不少内容都引起了共鸣。作者 Lucas Weber 在做了多年产品经理后，发现自己真正热爱的是 Product Marketing，所以他转变了职业方向，并且在 PMM 的职业生涯中积累了深厚经验。现在来跟大家分享一下这本书。</p><h2 id="核心内容概览">核心内容概览</h2><h3 id="一、pmm-是一个复合角色">一、PMM 是一个复合角色</h3><p>从 PMM 的多重属性来介绍，这是一个怎样的综合型角色：</p><ol><li>交流者</li><li>讲故事的人</li><li>公共演说家</li><li>领导者</li><li>多面体</li></ol><h3 id="二、pmm-与市场团队如何协作">二、PMM 与市场团队如何协作</h3><ol><li>PMM 通常与市场团队并肩作战</li><li>持续传达</li><li>最佳实践</li><li>客户与目标客群拜访</li><li>参加行业展会</li><li>公司内部活动</li><li>分析师关系</li></ol><h3 id="三、pmm-与产研团队如何协作">三、PMM 与产研团队如何协作</h3><ol><li>研发方法论与工具</li><li>产品发布</li><li>产品关键战役</li><li>产品路线图</li><li>技术支持与用户社区</li><li>产品内营销</li></ol><h3 id="四、pmm-与销售团队如何协作">四、PMM 与销售团队如何协作</h3><ol><li>销售团队架构与目标</li><li>做好培训与赋能</li><li>协作中需用到的系统与痛点：LMS、DMS</li><li>营销手册与作战卡</li><li>持续学习的重要性</li><li>竞品分析</li><li>一些销售支持工具/方式</li></ol><h3 id="五、如何创造产品定位与价值传递">五、如何创造产品定位与价值传递</h3><ol><li>定义用户/客户画像的三个基础与四个关键</li><li>掌握购买旅程</li><li>公司内部研究五步骤</li><li>竞争者定位</li><li>客群研究</li><li>产品定位与价值传递</li><li>MRD</li></ol><p>PMM 常遇到的问题，在本书中均有探讨。比如：在价值传递方面，如何保证公司各条线同事对产品定位与价值阐述不偏不倚？</p><p>大部分问题，作者都给出了指导建议，但仍有一些问题，让作者也苦恼不已，比如：在销售赋能方面，如何进行营销物料的更新管理，保持前后端一致性？</p><p>难题，没有完美的答案，只有更适合当下的解决方案。推荐做产品营销的同学们阅读这本书，找一找解决问题的参考方式～</p><h2 id="结-语">结 语</h2><p><strong>我想，中国的产品营销经理（产品市场经理），应该做个量体裁衣的好裁缝。</strong></p><p>量体裁衣的基础是你已经是个掌握了缝纫技术的裁缝。就像当初在备考 PMP 的时候，老师反复强调的一点就是，我们学的是美国那一套成熟的项目管理体系，但是在实际的工作里，尤其是在中国的国情下，理论与现实是有很大差异的。在现实工作里，应该针对不同的情况，在完整的理论基础上进行剪裁，再拿到现实中践行。</p><p>产品营销也是这样。先搞清楚完整知识体系，然后根据我们眼前的特殊情况，针对性处理。</p><p>如何搞清楚产品营销的完整知识体系？最好的方式，就是吸收先行者沉淀的知识。比如：</p><ol><li>报 PMA 的课程（价格大概4-5000，有点贵）；</li><li>看 PMM 相关的书（需要英语阅读能力）；</li><li>去各种学习网站上薅一遍访谈、视频、文章（需要“科学上网”，以及花时间筛选）。</li></ol><p>无论选择何种方式，都要付出一些代价，要么费钱、要么费劲、要么费时间，最终在工作中怎么实践，也是任重而道远，共勉之～</p><p><strong>关注公众号“事外”，并在后台留言“PMM电子书”，即可获取这本英文原版书 PDF 和我做的中文思维导图。</strong></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.png width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;虽然国内已经有不少朋友讨论 Product Marketing Manager 的岗位职责和工作技能，不过专门讲这个细分岗位的书籍，目前还没有出现，如果想</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="市场营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="产品营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在迈克尔·桑德尔笔下，看见精英的傲慢</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/04/03/%E7%B2%BE%E8%8B%B1%E7%9A%84%E5%82%B2%E6%85%A2/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/04/03/%E7%B2%BE%E8%8B%B1%E7%9A%84%E5%82%B2%E6%85%A2/</id>
    <published>2022-04-03T12:35:55.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.774Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpeg width=70% /> </div><p>经常听人提起迈克尔·桑德尔，以及他的新书《精英的傲慢》，于是看了看。前段时间，又看了牛津中国论坛主办的项飙与桑德尔的对谈，正是围绕他的这本书展开的交流。虽然聊的依然是那些他们常提及的话题，表达的依然是他们反复倡导的观点，但是依然觉得能够触动自己，引发更多关于人们的际遇与公共生活的思考。</p><p>具体内容可以戳这两篇单读的记录与翻译：</p><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzYzNjMyMA==&amp;mid=2650225914&amp;idx=1&amp;sn=0aed6e9df71b8bd73e00fc51ac7f3755&amp;chksm=870f9c75b0781563927ad8d5abd3382aa2480ac7a307e85b2bae485f93e0ad9e74a8b527702d&amp;scene=21#wechat_redirect">《项飙 × 迈克尔·桑德尔：越努力越幸运是一种假象》</a></p><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzYzNjMyMA==&amp;mid=2650226030&amp;idx=1&amp;sn=fd2777a96ab47f878d0fbdd59a3b40d2&amp;chksm=870f9de1b07814f77de3703fde0b8dc3148fdcaff1f8ddaf96757d346877c0c0744edfa4838b&amp;scene=21#wechat_redirect">《项飙 × 迈克尔·桑德尔：不够幸运的人，怎样过好这一生？》</a></p><h2 id="《精英的傲慢》说了些什么？">《精英的傲慢》说了些什么？</h2><p>在相当长的岁月里，人们怀着“美国梦”去淘金，去奋斗，相信只要靠自己的努力，就可以获得成功，实现人生的目标。确实曾有一部分人以这样的路径成功了，但是现实是，发展至今，美国社会其实已经越来越难支撑“美国梦”的实现。</p><p>在美国最富有的1%人口的收入在国民总收入中的占比，已经上升到了20%。在普林斯顿和耶鲁，来自全美国前1%富裕家庭的学生比来自收入居于全美国后60%的家庭的学生还多。</p><p>桑德尔呼吁人们认清优绩主义的深层问题。他认为，<strong>优绩主义并没有落实最初的平等美梦，反倒带来了日益加剧的不平等，导致了愈加严重的阶级固化与对立，伤害了民主政治，致使了近几年愈发汹涌的民粹主义，产生了诸多负面作用。</strong></p><p>优绩至上制度的分类，让人们认为自己的成功都是靠自己的努力进取获得的，副作用便是我们过度相信自己的努力的作用，丧失了对他人的亏欠感，削弱了社会纽带的作用。</p><p>与此同时，主持全球化的精英阶层不仅未能解决全球化造成的不平等问题，也未能意识到全球化对工作尊严的伤害。如今人们获得的尊重，往往以经济效益为衡量标准，而非对于公共利益的贡献或劳动本身的价值。</p><p>对此，桑德尔提倡：</p><ul><li>关注公共利益，保持谦卑之心。</li><li>重塑工作的尊严，给那些从事生产性活动的人该有的尊重，而并非以一个工作所能获得的经济报酬来衡量一份工作的价值与意义。</li><li>重新思考成功的意义，建立对价值的多元认知等。</li></ul><h2 id="我如何看《精英的傲慢》？">我如何看《精英的傲慢》？</h2><p>《精英的傲慢》剖析“优绩主义”的副作用，更多的是在激发更多思考与交流，并没有给出行之有效的 Plan B。我们不得不怀疑目前桑德尔所倡议的社群主义，是否具备可行的落地路径。毕竟让人们投身于公共生活的前提是，人们已经解决了基本的生存与安全问题。否则，这些话语只能在知识分子之间流动，离广泛传播，还很遥远。</p><p>当然，我们也得承认，尽可能创造话语的流动，让人们主动寻找有效的路径，确实是十分重要的，这是一切问题从被重视到被解决的开端。</p><p>对于“优绩主义”亦十分显著的中国来说，虽然存在“程序正义”的高考，但是隐形的不平等也在加剧，掌握更多经济资源、文化资源乃至政治资源的家庭的孩子更容易在选拔中获得优势。</p><p>显而易见的是，<strong>我们大多数人还会在“优绩主义”的社会里度过后半生。</strong></p><div align="center"> <img src=fig2.png width=105% /> </div><p>对于绝大多数寻常人来说，如果没有一个强大的精神内核，那么往往需要通过一些尺度来衡量自己，比如薪水的数值、房子的坐标或其他具备普遍共识的刻度。</p><p>而建立精神内核，又是一件困难的事情。因为我们可能会在试图了解自己和社会的关系的过程中，对人们处理不同关系时所运用的不同逻辑感到矛盾与困惑。抑或在寻找自我的过程中，落入新自由主义的某些陷阱，成为一个孤独的偏执狂。</p><p>另一个更常见的情况则是：没有接受精英教育，缺乏探索世界与掌控自我的智识，对于自己处在一个毫无权力的时代感到茫然失措。</p><p>**“现代社会的基准体系限制人们不是从自身而是从各个层面去设计人生。”**我们就是这样被自己既不能理解又无法驾驭的力量所驱使着——这也是自我看社科类书籍以来的一大收获。</p><p>看社会学&amp;人类学的这两年，我经历了心态的转变，从最初的如饥似渴，到期间的“政治性抑郁”，再到后来逐渐沉静地生活。我发现，社会科学并不能给人们答案，也不能救赎失意的心。<strong>它只是把这混沌的世界，用一个个切片呈现出来，从一段段田野调查中，挖掘这个世界的精密与复杂。然后，你自己得完成对自己的解剖与救赎。</strong></p><p>这也是桑德尔这本书的效果。</p><h2 id="在“优绩主义”社会，如何自处？">在“优绩主义”社会，如何自处？</h2><p>之前看《Google工作法》，Piotr Feliks Grzywacz 说——<strong>即便“不知道应该怎样做才好”仍然能够采取行动的人才会成功</strong>。虽然这是句成功论，但也给了我一点触动——不单单是针对工作，当我们面对生活的时候，也可以这样张罗自己。</p><p>他建议的做法是：</p><ol><li>区分已知的部分和不知的部分。</li><li>针对已知的部分采取行动，针对未知的部分提出问题。</li><li>放松一下，然后解决问题。</li></ol><p>所以呢，面对这个充斥着竞争与风险的社会，我们也可以这样办吧。</p><p><strong>如果你在“优绩主义”社会中，处于劣势</strong>，而又真的渴望成功，或者说实现一定程度上的进步，那么搞清楚社会的规则，对于已知的规则，做好时间管理与“精力带宽”管理，去补足自己的缺陷，满足规则的要求，寻找更好的机会。对于仍然不知与困惑的问题，对于那些令自己觉得不舒服但又不知道哪里不对劲的规则，去阅读、询问、交流、体验，然后厘清，把它变成已知的部分。</p><p>当然，除此之外，你还可以选择不遵守这套规则，寻找自己内心最渴望的生活方式，并且鼓励自己与外界的阻力做对抗。</p><p><strong>如果你在“优绩主义”社会中，相对有优势</strong>，那么请明白你所处的优势地位，并不仅仅只是因为你自己的努力，还有很多不那么明显的条件（家庭、老师、社区或国家等）在帮助你走到现在这一步。与此同时，对于那些不如你的人们，多一些善意，甚至在条件允许的情况下，多给他们一点机会。因为也许他们走到你的面前，就已经非常费劲了。</p><div align="center"> <img src=fig3.png width=105% /> </div><p>对于我自己，在理解了优绩主义、文凭异化等社会撕裂问题后，仍然还有很多困惑，不过目前已经大致可以勾勒出一种可实现的生活方式，无论是顺应规则还是有所冲突，都希望可以保有反思的能力。</p><p>说到这里，其实都还停留在较狭隘的个人生活层面，并没有触及到自身与不同生活领域的关系，比如自身与自然，自身与公共群体的关系等。关于这些方面，未来有机会再与大家分享想法和实践吧，欢迎大家与我交流～</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpeg width=70% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;经常听人提起迈克尔·桑德尔，以及他的新书《精英的傲慢》，于是看了看。前段时间，又看了牛津中国论坛主办的项飙与桑德尔的对谈，正是围绕他的这本书展开的交流。虽</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="迈克尔桑德尔" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%E6%A1%91%E5%BE%B7%E5%B0%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品市场经理的职业发展路径是什么?</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/03/07/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%9A%84%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8F%91%E5%B1%95%E8%B7%AF%E5%BE%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/03/07/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%9A%84%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8F%91%E5%B1%95%E8%B7%AF%E5%BE%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</id>
    <published>2022-03-07T15:31:57.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.753Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.png width=105% /> </div><p>最近在持续进行产品市场经理/产品营销经理（Product Marketing Manager，简称PMM）的招聘工作，求职者中有产品经理，也有产品运营，更有市场营销。与求职者交流的过程中，被问到最多的三个问题是：</p><ol><li>PMM 与产品经理的区别是什么？</li><li>PMM 的职业发展路径是什么？</li><li>PMM 的核心竞争力是什么？</li></ol><p>因此我分别进行了一些思考与总结，今天跟大家谈谈第二个问题——<strong>PMM 的职业发展路径是什么？</strong></p><h2 id="三种可能性">三种可能性</h2><p>对于初级产品市场人，或者想要转岗做产品市场经理的人来说，可以从三种发展路径来思考：</p><ol><li><strong>专注产品营销的专业领域</strong>，也就是始终在这条路径上发展，从初级到中级，从高级到顶级，成为产品营销领域的专家级人物。</li><li><strong>往产品多走一步</strong>，摸清产品商业化的每一个环节，再兼具产品经理该有的能力维度，那么就能够发展成为商业化产品经理。</li><li><strong>往品牌营销多走一步</strong>，成为掌握渠道、品牌、创意、活动营销的综合型市场营销专家。</li></ol><p>目前，在国内可能第三种情况相对常见一些。而在国外，第一种专注路线比较有迹可循。今天主要跟大家分享第一种主流路径。</p><p>在国外，产品营销领域的需求量很大，几乎每个营销团队都需要 PMM 来负责产品发布策略，这个角色主要承担将产品推向市场，并管理所有渠道的整体客户体验。大家基本也已经对这个岗位的职责和发展有了一定的群体共识。</p><p>但对于国内，不仅从业者不多，甚至还有不少人不太清楚这个岗位的情况。这可能与国内的 SaaS 领域还处于成长的阶段，产品售卖的方式还比较依赖于销售队伍等原因有关。但随着产品整体质量的提升和行业规模的扩大，PMM 的需求定会显著提升。</p><p>首先，我们先看看产品市场经理负责的“产品营销”是什么？</p><p><em>下文内容主要为翻译 UserGuiding 的营销经理 Mert 的分享而来。</em></p><h2 id="什么是-product marketing？">什么是 Product Marketing？</h2><p>产品营销，是指将产品推向市场的过程。这包括从了解市场、明确产品定位和价值主张、发布产品到管理产品生命周期的所有内容。值得注意的是，产品的营销过程并不是伴随产品推出而停止的。产品营销还包括了解客户与产品相关的体验，并基于这些信息来了解产品是如何随着时间的推移而发展的。</p><p>产品营销是一个复杂且具有挑战性的过程，但它也可以带来极大的回报：成功推出并发展新产品会让你充满成就感。</p><h2 id="为什么选择这个职业？">为什么选择这个职业？</h2><p>近年在欧美市场，产品营销已成为一个备受追捧的领域。这主要是因为客户的期望越来越高。他们想要更加个性化的体验，他们需要高质量的产品和服务，他们希望公司能够通过许多不同的渠道与他们互动，而不是一味地上门推销和打广告。</p><p>这意味着对一个商业组织来说，掌握强大的产品营销能力，有效地将产品推向市场，变得比以往任何时候都更加重要。</p><p>这就是产品市场经理的角色如此受欢迎的原因。</p><p>随着客户的期望不断提高（并且随着他们对购买过程的影响越来越大），产品营销的作用肯定会在需求中不断增长。</p><p>除此之外，还有以下几个特点足以证明产品市场岗位的吸引力：</p><ul><li>产品营销是一个快节奏、动态变化的领域，需要不断学习，同时极具挑战性和回报。</li><li>产品市场经理通常负责领导跨职能团队，这意味着你可以接触到许多不同的工作领域。</li><li>产品营销是一项可以让你释放影响力并赋予工作意义的职业。</li><li>产品营销是一个创造性的领域，可以让你“跳出框框”思考，并提出创新的解决方案。</li></ul><h2 id="产品市场经理的职责是什么？">产品市场经理的职责是什么？</h2><p>产品市场经理主要负责这四个方面：</p><ol><li>了解市场和客户需求，创建与客户产生共鸣的产品定位，管理产品的生命周期以最大化投资回报率。</li><li>根据营销计划制定产品上市策略，开发营销可交付成果，衡量营销活动的有效性。</li><li>开发产品定位和消息传递，识别市场机会，根据客户反馈和业务目标管理产品路线。</li><li>创建客户获取计划（例如发布/活动策略），开发销售支持工具，为客户或渠道合作伙伴进行培训。</li></ol><h2 id="pmm-角色和职业道路">PMM 角色和职业道路</h2><p>现在让我们看看整个产品市场职业道路中的角色和头衔。岗位职责可能会因组织而异，同时，国内与国外的情况也有差异（尤其是薪水），因此本文仅仅是为了分享主要职责，供大家参考。</p><h3 id="产品市场助理（入门级）">产品市场助理（入门级）</h3><p>产品市场助理通常是刚毕业的大学毕业生。在这个角色中，他们将支持产品营销团队中更高级的成员展开工作。这意味着产品市场助理通常会协助完成日常任务，例如产品演示和材料、报告或网络研讨会的数据收集，以及展会活动。产品市场助理也是一个学习者：参与各种各样的项目，并接触到组织内的不同团队（如市场、销售）。</p><p><strong>主要职责</strong>：</p><ul><li>协助制定上市策略、产品定位</li><li>开发和维护产品演示环境</li><li>协助市场分析，收集报告数据</li></ul><p><strong>薪水</strong>：</p><p>根据 Glassdoor的数据，产品市场助理的全国平均工资为：</p><ul><li>美国每年 85,474 美元</li><li>英国每年 47,576 英镑</li><li>加拿大每年 96,109 加元</li></ul><h3 id="产品市场专员（入门级）">产品市场专员（入门级）</h3><p>产品市场专员的工作主要是帮助产品市场经理或团队实现目标，支持他们完成日常任务，例如寻找新的潜在客户、准备报告、管理活动和网络研讨会等。产品市场专员还会进行竞争对手分析、创建消息传递和定位文件，或帮助完成产品发布。在某些情况下，其还应该具有技术背景，以便在为市场研究项目收集数据时派上用场。</p><p><strong>主要职责</strong>：</p><ul><li>协助团队完成日常任务，例如搜集信息、准备报告、管理活动和网络研讨会。</li><li>进行竞争对手分析；为产品/服务创建定位文件；展开产品发布相关工作。</li><li>利用他们的技术背景并为市场研究项目的数据收集做出贡献。</li></ul><p><strong>薪水</strong>：</p><p>根据 Glassdoor的数据，产品市场专员的全国平均工资为：</p><ul><li>美国每年 71,347 美元</li><li>英国每年 46,666 英镑</li><li>加拿大每年 6 万加元</li></ul><h3 id="产品市场经理（中层）">产品市场经理（中层）</h3><p>产品市场经理负责制定和执行上市战略。通常参与产品生命周期的各个方面，从产品开发的早期阶段，到最终确定产品在市场上的展示方式，并促进其成功。</p><p>作为产品市场经理，你会经常与销售团队合作以帮助推动产品的销售额。你还将与市场营销和客户服务方面的跨职能同事密切合作，以确保产品满足客户的需求。</p><p>你将进行大量客户研究、信息传递和价值定位，并推出新产品计划。说到信息传递和价值定位，你的工作还将包括更新有关买方角色和内部消息传递的文档，然后确保将价值信息用于对外的关键资产，例如白皮书、博客文章、案例研究等……</p><p><strong>主要职责</strong>：</p><ul><li>制定产品或服务的上市策略。</li><li>与销售团队密切合作，帮助推动产品销售；根据需要与品牌、客户服务和其他领域的跨职能团队协作。</li><li>对客户的痛点/需求/愿望进行研究（以了解产品或服务在市场中的位置）。</li><li>价值定位与传递信息，并推出新产品计划。</li><li>及时更新有关文档；确保价值信息在对外关键内容资产中得到体现，例如白皮书、博客文章、案例研究等……</li></ul><p><strong>薪水</strong>：</p><p>根据 Glassdoor的数据，产品市场经理的全国平均工资为：</p><ul><li>美国每年 120,208 美元</li><li>英国每年 53,349 英镑</li><li>加拿大每年 92,082 加元</li></ul><h3 id="高级产品市场经理（高级）">高级产品市场经理（高级）</h3><p>高级产品市场经理在该行业拥有丰富的经验和知识，并从事过大量产品营销相关的工作。如果想深入了解产品、产品定位以及客户对产品的看法，那么去问 ta 就可以了。</p><p>高级 PMM 管理开发产品价值、定位和完成产品上市计划的团队；负责在市场上挖掘对公司具有吸引力的新机会。高级 PMM 也将从事更具战略性的任务，并参与公司产品路线图的大局。</p><p><strong>主要职责</strong>：</p><ul><li>监督或直接确定产品价值和定位，并推出产品。</li><li>管理一个致力于开发这些价值资产的团队。</li><li>从事更具战略性的任务，参与公司产品路线图的制定。</li><li>制定基于客户的营销和品牌战略。</li><li>开发和推出新产品线并确定目标客户。</li><li>建立有针对性的客户和行业合作伙伴网络。</li><li>将用户体验反馈整合到产品更新和创新中。</li><li>展开竞争对手分析以增加市场份额。</li><li>制定面向消费者的营销和品牌战略。</li></ul><p><strong>薪水</strong>：</p><p>根据 Glassdoor的数据，高级产品市场经理的全国平均工资为：</p><ul><li>美国每年 147,883 美元</li><li>英国每年 77,879 英镑</li><li>加拿大每年 115,949 加元</li></ul><h3 id="产品市场总监（行政级别）">产品市场总监（行政级别）</h3><p>产品市场总监是终极产品专家——对市场、客户和竞争对手有深入的了解。到了这个级别，你在 PMM 关键职责的所有方面拥有广泛的专业知识，理想情况下，你是其中一个领域的 PMM“超级领袖”。</p><p>在这个职位上，你会负责招聘并领导一个 PMM 团队。领导团队需要设置任务优先级，制定与这些优先级一致的指标，明确团队的职责，为团队成员确定项目范围，然后提供持续的指导，以确保团队的发展与目标达成。</p><p><strong>主要职责</strong>：</p><ul><li>监督或直接处理产品信息、定位和产品发布。</li><li>领导一个 PMM 团队。</li><li>直接管理或监督新产品的发布。</li><li>监控关键营销指标并开发市场细分模型。</li><li>确定符合公司战略计划的产品/服务的新机会。</li></ul><p><strong>薪水</strong>：</p><p>根据 Glassdoor的数据，产品市场总监的全国平均工资为：</p><ul><li>美国每年 170,903 美元</li><li>英国每年 98,885 英镑</li><li>加拿大每年 140,289 加元</li></ul><h3 id="产品市场副总裁（行政级别）">产品市场副总裁（行政级别）</h3><p>产品市场副总裁是组织内最优秀的 PMM，对市场、客户和竞争对手有深刻的了解与洞察。</p><p>在这个级别上，会负责团队所从事的所有产品/服务的产品信息传递，定位的战略方向，以及战术实施。</p><p>产品市场副总裁管理着产品营销团队，或在某些情况下负责多个团队。他们制定战略、目标和 KPI，为团队成员提供指导并解决出现的问题。除了管理团队之外，他们也会亲身参与产品营销的日常活动，掌握一线的战况。</p><p>副总裁也必然具有全局思维——了解每个部分如何在组织整体战略中有机组合。</p><p><strong>主要职责</strong>：</p><ul><li>领导和管理营销人员团队，以确保产品营销目标达成</li><li>雇用和培训新的团队成员</li><li>定期向团队反馈</li><li>根据之前确定的 KPI 进行员工评估</li><li>做出数据驱动的决策，以实现公司目标</li><li>制定和实施产品定价、信息传递、包装、促销和销售策略</li><li>培训和支持销售和客户支持团队</li><li>通过思想领导力、博客、社交媒体及演讲，成为产品的传播者</li><li>让公司紧跟市场趋势，获取竞争优势</li></ul><p><strong>薪水</strong>：</p><p>根据 Glassdoor的数据，产品市场副总裁的全国平均工资是：</p><ul><li>美国每年 193,239 美元</li><li>英国每年 107,130 英镑</li><li>加拿大每年 157,507 加元</li></ul><h2 id="结-语">结 语</h2><p>产品市场人员的职业发展之路是充满活力且不断变化的。未来的际遇会随着工作能力、视野、思维的变化而改变，而无论从事什么岗位，职业发展的旅程都很难一帆风顺——我们一路上会面对很多艰难的选择或决定——但如果你对产品和营销充满热情，喜欢接受新的挑战，这是一条值得考虑的职业道路。</p><blockquote><p>Reference:<br><a href="https://userguiding.com/blog/product-marketing-manager-career-path/">https://userguiding.com/blog/product-marketing-manager-career-path/</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.png width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;最近在持续进行产品市场经理/产品营销经理（Product Marketing Manager，简称PMM）的招聘工作，求职者中有产品经理，也有产品运营，更</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="市场营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="产品营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品市场经理的核心竞争力是什么?</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/03/04/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E7%AB%9E%E4%BA%89%E5%8A%9B%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/03/04/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E7%AB%9E%E4%BA%89%E5%8A%9B%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</id>
    <published>2022-03-03T16:35:31.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.753Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在持续进行产品市场经理/产品营销经理（Product Marketing Manager，简称PMM）的招聘工作，与求职者交流的过程中，被问到最多的三个问题是：</p><ol><li>PMM 与产品经理的区别是什么？</li><li>PMM 的职业发展路径是什么？</li><li>PMM 的核心竞争力是什么？</li></ol><p>因此我分别进行了一些思考与总结，今天先跟大家谈谈第三个问题——<strong>PMM 的核心竞争力是什么？</strong></p><p>国外一些资深的产品营销人士也有过相关的分享，比如 Kahoot! 的产品营销 Daniella Latham 总结过这几点：<strong>同理心、跨职能沟通、讲故事的能力、研究和解决问题的能力</strong>。另一位内容营销 Matylda Chmielewska 则认为是：<strong>同理心和客户沟通能力、创造力与解决问题的能力、研究与分析能力、营销技巧、战略规划与业务技能</strong>。</p><h2 id="三大核心竞争力">三大核心竞争力</h2><p>目前我认为优秀的产品市场经理，通常都具备这三个核心竞争力：</p><ol><li>营销能力</li><li>分析能力</li><li>决策支持能力</li></ol><p>基于自己实践体会来看，这三个能力从习得的难度上来说是逐步递增的。为什么这么说呢？</p><p><strong>首先，营销能力，也就是懂得适合自己产品的营销方式和营销内容。</strong></p><p>市场营销的本质可以理解为“传递信息”：</p><ul><li>选择适合的渠道，会减少噪音，更快、更准确地让信息进入你的目标受众视野内。</li><li>输出适合的内容，能够让信息进入目标受众视野内后，接受度更高，减少内容的浪费。</li></ul><p>因此，产品市场经理会懂得，面对不同的受众应该选择不同的渠道和不同的内容形式，也会懂得不同的内容打造的方法论，沉淀出自己的内容知识体系。而这种知识体系是可迁移的，触类旁通的。当接手不同的产品，优秀的产品市场经理会以最快的方式了解产品及其市场，然后运用自己的知识体系，去打造围绕产品展开的价值传递流程。</p><p><strong>其次，分析能力，也就是收集信息、清洗信息、消化信息的能力。<strong>这些信息包含产品与技术知识、市场和业务知识、用户和社会知识等。不可能有全能的产品市场经理，但是分析能力强大者，可以</strong>快速运用各种信息，内化为自己的知识，并依此进行决策</strong>。</p><p>当新产品上市，需要进行市场分析、定价分析、竞品分析、用户分析等等，针对不同的分析标的，能够快速运用起分析的框架和方法论，那么了解这个行业，只是时间的问题。并不是说，深入行业的实践不重要，而是对于产品营销的工作来说，深入实践并不具备充分条件，因此获取信息与分析信息的能力是至关重要的。</p><p><strong>最后，决策支持能力。优秀的产品市场经理，应该具备与高层对话的能力，以及支持高层做出决策的能力。</strong></p><p>高层的视野通常比产品市场经理更宏观，关注的侧重点也不一样。而对于某些重要决策，产品市场经理会掌握更多具体、深入、来自一线的信息，那么此时，与高层交流，传达出自己的研究结果和决策建议，影响高层做出相对正确的决策，让高层信赖自己，就是非常关键的工作。这是一件有门槛的事情，需要建立在自己已经具备成熟而清晰的思路，已经在决策范围内积累了深厚经验的基础上。这也是优秀产品营销人员的珍贵特质。</p><h2 id="自我激励的能力">自我激励的能力</h2><p>除此之外，在定义优秀的产品市场经理时，可以结合优秀产品经理的特征来思考。《启示录》中说到，产品经理“最宝贵的经验不是行业知识或技术（这些都可能过时），而是打造优秀产品的流程、领导产品团队的能力、应对产品扩张的经验、个人对自己的认知，以及自我激励的能力”。对于B端产品经理，这样说可能有些偏颇，因为B端若具有丰富的行业知识或技术，产品经理会更容易打造出成功的产品。</p><p>在我看来，想要寻找到具有行业知识或技术经验的产品市场经理，是极难的，因此若不强求这一点，那么产品市场经理最宝贵的经验也就是，<strong>打造优秀产品商业化的流程，领导产品营销人员的能力，协调跨团队工作的能力，以及应对产品扩张的经验，个人对自己的认知，以及自我激励的能力</strong>。</p><p>尤其值得一提的是，具备自我激励能力的人，或者说自我驱动力强的人，更适合做 PMM，也更容易成为优秀的产品市场人。为什么呢？</p><p>因为对于产品不同生命阶段而言，产品营销的工作重心是有所转变的。如果粗糙地从“前中后”来看：</p><ul><li>在前期，其重心在于与产品经理的大量合作，共同评估产品机会，明确目标定位和用户画像。</li><li>在中期，其重心在于基于前期的输入，来进行语言和方式的转换，通过不同方式包装产品，提供标准而有效的产品材料与产品课程，展开对业务前线团队的赋能工作。</li><li>在后期，其重心在于与市场或品牌团队的大量合作，包装最佳实践、客户案例，放大市场声量，输出营销策略，打磨广告创意。</li></ul><p>因此，对于满足于做相对稳定工作内容的人而言，可能会在不断的变化中跟不上形势，落后于工作该有的进度，错失产品营销的良机。倒不是说 PMM 的工作仅仅包含这些内容，这只是进行了一个侧重点的总结。</p><p>在我与求职者沟通的过程中，也会格外关注对方的驱动力，如果对方某些方面并不完全匹配，但是若具备较强的自我驱动力，那么通过培养，也是有潜力成为优秀工作伙伴的。</p><p>随着实践的深入，我也会有认知的更新，届时再与大家分享拙见。对于另外两个问题（PMM 与产品经理的区别，PMM 的职业发展路径），下次再跟大家探讨。欢迎与我交流，探索更多有关产品营销的话题。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近在持续进行产品市场经理/产品营销经理（Product Marketing Manager，简称PMM）的招聘工作，与求职者交流的过程中，被问到最多的三个问题是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;PMM 与产品经理的区别是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PMM 的职业发展路径是什么？</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="市场营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="产品营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>对抗被“占有”所统治的生活</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/02/17/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E8%A2%AB%E5%8D%A0%E6%9C%89%E6%89%80%E7%BB%9F%E6%B2%BB%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/02/17/%E5%AF%B9%E6%8A%97%E8%A2%AB%E5%8D%A0%E6%9C%89%E6%89%80%E7%BB%9F%E6%B2%BB%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/</id>
    <published>2022-02-16T16:21:13.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.764Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpeg width=105% /> </div><p>离实践越远，感受越模糊。即使在文字中感到深刻的震撼，也不及实践的刀刃划过肌肤的痛楚。</p><p>数年未归乡，在今年春节的返乡之行中，我产生了诸多新的观察与感受。假期中读完了费洛姆的《存在的艺术》，因此更有一番先人智慧与自我生活的交错体验。假期里我跟弟弟简短地提起了这本书与我的感受，但我想他或许并没有完全理解，故书写之。</p><p><strong>费洛姆认为，人的生存方式有两种，一种是以占有的多寡来衡量幸福，判断人生的价值，另一种是以存在为终极人生目标，以实践与觉知为追寻幸福的方式。</strong></p><p>前者对应了在受到资本主义统治的现代社会中，人们普遍旺盛的消费欲、囤积欲、占有欲，以及虚空的精神状态。后者则是指向一种追求本真，审慎思考的爱与价值实现之路。</p><p>在此次的春节假期中，我对那些久违的亲戚们的生活有着一种“观察式”的好奇，因此不同于过去宅在自己房间里不参与交谈，这次我选择了旁听与侧观。</p><p>在无数轮叙旧与谈话中，我发现当亲戚们谈起某一个人时，谈论的往往是他所拥有的物质，例如他家在哪里买了房子，换了什么车子，在哪里工作，挣了多少钱，几乎从不提及这个人是否有智慧、善良、勇敢等内在品质，或是否产生了心智的成长。</p><p>在一场场的杯盘狼藉中，我一边感叹费洛姆所说的“占有型”生存方式之普遍，也一边思索这种思维在自己身上的痕迹。</p><p>不得不承认，观察与自省，发掘自我的真实面目，改造理性的自我，是极为困难的。因为这不仅需要细致入微的观察，还需要反反复复的练习，日复一日的坚持。</p><div align="center"> <img src=fig2.jpeg width=105% /> </div><p><strong>细微观察之困难，在于要对抗外部物化与自我教化的惯性。</strong></p><p>生活在物资丰沛的年代，行走在四处报道着阶级电梯的舆论环境中，我们被“物”充分环绕。当“物”成为衡量、评价、描述一个人的标准时，这个人就成为了一件物品。当一个人不愿失去其拥有物，那么便是心甘情愿地成为了“物”的奴隶。</p><p>当我们精神状态虚空，日常的注意力总是集中在围绕着自己的物品上时，便会很容易因为某些寄托着自己精神与情绪的物品的丧失而感到自我的丧失。《存在的艺术》中就提出了一个观点“对完全以拥有物的多寡来衡量生活意义的人来说，害怕失去自己是他们不愿意集中注意力的主要原因之一”。</p><p>想要改变这种“占有”的惯性，需要直面简单赤裸的人生，直面空虚平淡或愚昧狭隘的自己，这对大多数人而言是种酷刑。反复揭穿社会化的自己，重构精神世界，找到真实的意义，也几乎没有什么简单的方法论可研习。建立丰沛的精神世界，是一个漫长的过程。<strong>对于碎片化时代的人们来说，集中注意力去阅读，去观察，去思考，去认识外界、定义自我，最需要做的就是与绵密的惯性之网做对抗。</strong></p><p>例如消费的惯性。</p><p>眼前的这个世界，已经成为了但凡是一个节日都会成为购物节的世界。当我们想要取悦自己时，无孔不入的广告会告诉我们去自由选择五光十色的、“满足你个性化需求”的商品来取悦自己吧。这一点正契合了虚假的渴望自由。一个人的无力感越强，真实的意愿越少，往往就会越趋于服从或强迫性满足心血来潮的欲望。对“心血来潮的欲望”的满足，正是让自己感到自由的假象。</p><p>当对种种虚伪有了更多认知，想要打破行为的惯性，建设爱、理性和生产的能力，我们注定得走上一条需要坚持的道路。</p><div align="center"> <img src=fig3.png width=105% /> </div><p><strong>坚持实践之困难，在于要对抗思维与身体的惰性。</strong></p><p>爱、理性和生产的能力是一个人自身的心理力量，只有不断实践才能成长至一定的深度。它们不能被消费、买卖或者像物品被拥有，只能实践，练习或进行冒险。费洛姆的这一观点与我此前文章中所提及的<a href="/2021/11/02/%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%98%B6%E6%AE%B5/" title="“情景主义国际”">“情景主义国际”</a>的主张也是一致的，那就是通过实践去完成自己的价值主张。</p><p>**如何进行“习得存在”的实践？费洛姆建议的途径有：不渝、清醒、觉悟、专注和思定。**这些与我近年的尝试也很吻合。</p><p>在近两年里，我反复与思维和身体的懒惰做着对抗。</p><ul><li>2021年实践 Low Buy year 时，偶然几次刷淘宝，我都体会到了一种无忧无虑的愉悦，感到自己似乎可以挑选一切，拥有一切。当然，随之而来的是一种自我批判，我必须时常提醒自己“如非必要，勿增实体”。</li><li>假期中观察、审视亲戚们的生活时，我也发现自己其实带着一种站在道德制高点的心理姿态。随之而来的是对这种狭隘的警惕，我告诉自己应当以平和的心态进入真实的生活。</li><li>投身家庭生活时，常常出现生活节奏和情绪状态的失控，而我时常将之合理化。然后我意识到这是一种放纵自己伤害家人的懦弱，掌控自己仍需要继续修行。</li></ul><p>就是在这样的过程里，我一点点思悟，一点点感受到自己爱、理性和生产能力的增强。</p><p>一个人珍惜自己所拥有的物品，但当它们消耗完了，就是彻底用完了，而爱、理性和生产能力不同，它们会随着共享和使用不断增加。因此，即使起初的实践是困难的，但随着时间推移，收获会愈大。</p><div align="center"> *** </div><p>书中还有这么一句话——我们可以这样回答“觉悟”为何能给人自由：个人能否在世界上牢牢立足，取决于他认识现实的准确度。</p><p>每一年，我都感到自己较过去更加自由，认知的边界更加拓展。</p><p>即使在此趟春节假期，我与家人交流时，仍然有一些观念上的分歧无法调和，仍然需要反复传达自己的人生观和认知。但我很庆幸，自己正这样活着。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpeg width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;离实践越远，感受越模糊。即使在文字中感到深刻的震撼，也不及实践的刀刃划过肌肤的痛楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数年未归乡，在今年春节的返乡之行中，我产生了诸多新的</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="阶段思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="春节" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E6%98%A5%E8%8A%82/"/>
    
    <category term="人生感悟" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021读完60本书后，我在想些什么</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/12/29/2021%E8%AF%BB%E5%AE%8C60%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%90%8E/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/12/29/2021%E8%AF%BB%E5%AE%8C60%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%90%8E/</id>
    <published>2021-12-29T14:26:37.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.740Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpeg width=105% /> </div><blockquote><p>“话语对于隐秘的思想没有好处，每当人们说出什么的时候，那东西立即就会稍稍走样，稍稍被歪曲，稍稍显得愚蠢——是的，就连这一点也极好，也极令我欢喜，我也极表同意，因为在某一个人视作珍宝和智慧的东西，在另一个人听来却往往是很愚蠢的。”   ——《悉达多》</p></blockquote><p>当悉达多决定告别沙门之路，走入城市的时候他视世俗生活为游戏，投身其中但轻蔑对待。谁知后来日渐沉迷，逐生痛苦，终究还是走上了抛弃与重新追逐本真的摆渡生涯。</p><p>相比之下，戈文达似乎就后知后觉了很多，他同样追寻真知，但相比悉达多少了些独立，少了些反叛。他多次遇到悉达多却认不出，最后一次遇到悉达多仍然祈求能获得一个寻得真知的路径。</p><p>这一时刻，我对戈文达突然有了共鸣。愚笨的我不就是这样吗，久旱逢甘霖一般地不断阅读，祈求着从书中找到人生困惑的答案，理解困顿、参差，填补贫瘠。</p><p>但不得不承认，阅读有时候是致郁，而非治愈的。</p><p>尤其是当你认识到所面对的现代性困境的结构性根源时，当你认识到规训与惩罚时，当你认识到人性的幽暗时。</p><p>因此到现在，我对于前人的思想结晶少了些盲从，对阅读的看法也多了些面向，并不奢望从书中找出人生的解答，找到去往幸福的路径，而更理解有些真知应该从物中领悟。</p><h2 id="领悟一-关于占有">领悟一 关于占有</h2><p>原本今年制定了别的学习计划，预期看书30本足矣，但计划总赶不上变化。腿受伤，导致大半年的时间只能深居简出；忙工作，导致原本的学习计划推迟一年。到年末看看书单，发现正好60本，其中大约五分之一为简略阅读。</p><p>我审视自己的书架，看到仍然有几十本书未拆封，即使以年均50本的速度消化它们，但仍然杯水车薪。前些年，我就像被放出牢笼的困兽，成箱成箱地买书，这让我有一种充分的安全感，一种通过“占有”来获取的安全感。然而此刻不得不承认，有这么多书还没等到被打开，我就已经不感兴趣了。</p><p>同样的情况也发生在房子上，刚毕业的那一年，我执着地在家乡小城买了“仅属于自己”的房子，从小渴望的独立感在刚毕业的那一年得到空前放大。然而几年后的现在，我在距离家乡几百公里外的城市生活着，几乎不可能再回到老家居住。因此那个房子也就成为了闲置，并且没有多少升值空间。现在想想是不是有点短视？</p><p>我依然被深深的飘零感环绕，依然没有“家”的感觉。过去对“占有”的执念，成为了一个遥远的、年轻的自己的幻境，成为了当时我所定义的“60分人生”的阶段缩影。</p><div align="center"> <img src=fig2.jpeg width=105% /> </div><p>这些都让我对于“占有”的思考更进一步。</p><p>“敢于不占有，是这个时代最大的革命”。人所向往的充满安全感的生活方式，应当是一种状态，而非一种对物品的占有。现在走进书店时，我仍然愿意坐上半天来看书，但不一定会买回家，因为我知道通过囤积来获得的快感是短暂的。减少对物的占有，保持一种稳定的生活状态与思考状态，同样可以获得内心的充盈。</p><h2 id="领悟二-关于精神贫瘠感">领悟二 关于精神贫瘠感</h2><p>相比较于过去几年在阅读和经历中发生的诸多思想上的转变，今年似乎没有生成太多新的认知，更多的是对过去的一些意识的验证和深化。这些意识包含：</p><ul><li>自我与环境之间的紧张</li><li>阅读欲望包裹着的贫瘠</li><li>欲望与志气之间的分辨</li></ul><p>前段时间曾有位前辈问我为什么看这么多书或者说是什么动力让我这么做，我当时没有给出很好的回答。后来我想了想，大概是因为在过去相当长的一段时间里，我整个人都被包裹在一种难以摆脱的“贫瘠”里。那是一种精神的贫瘠感。</p><p>这一切，在极为僵化的第一份工作中，积累出绝望与抑郁，于是当时选择了自我革命，完全背离了既定的职业道路。当然后来也并没有一帆风顺，闲适被意外打乱，我再次警醒，没有支撑的生活，无论是从物质上还是从精神上都是脆弱易碎的。所谓支撑，更多的是关乎智识。</p><p>如今想来，这一路基本就是悉达多式的辗转。</p><p>现在，我逐渐对自己少了许多自怜，而感知到生命的厚度与关联，因此这种切肤之痛的迷惘，在城市之间的流动，以及问题意识，都让我收获了一种历史感——我参与着青年人的精神状态。许多感受并非仅仅是个体的孤独，还是处于青年阶段与社会流动中人常有的惘然。这样想想，对自我的定位、审视、反思，那些自我的交谈与书写，就好像是对自己进行着一场田野调查。</p><p>当然，我仍然追求着一种全面的丰沛，并且知道这并非是短短几年就可以收获的，也不应该从过度的自我关注中获取，也许到了晚年才能觉知到丰沛不是一种目的，而是一个过程。</p><h2 id="领悟三-关于噪音">领悟三 关于噪音</h2><p>在工作与生活中，似乎必然存在一种分裂。即理性、算术、功利性与休闲、浪漫之间的冲突。我们如何以两套思考和行为逻辑处理着自身与社会的关系，以及事与物的关系？</p><p>我们所面对的困扰也就在于，我们很难泾渭分明地用两套不同的逻辑分别面对工作与生活，于是带着工作中所需要的理性主义、功利主义来处理生活世界的事务，就愈发常见，比如择偶就是一个典型的被功利主义侵占了的地盘。</p><p>资本主义企业的现代理性组织应具备的两个特点之一就是，生意与家庭的分离，这一点在现代经济生活中占首要地位。（《新教伦理与资本主义精神》）这种两难，早有研究探讨。</p><p>而对现实生活来说，当做出了一种选择，选择获取某类回报，必然要承受其背后的责任、付出、痛苦。这其中会有不等效与不公平，但这就是人生。</p><div align="center"> <img src=fig3.jpeg width=105% /> </div>（上海乐开书店）<p>关键可能在于对噪音的识别。无论是做出选择前还是后，我们都面临多种噪音。噪音是什么呢？</p><p>它可能是源自于社会行为准则中的“常识”，也可能是家人朋友的倾向性“劝诫”，也可能是不加思考的欲望的“诱导”。比如，躺平论、摸鱼论、奋斗论、鸡娃论等。与你的本真选择不一致的那些声音可能多半都是噪音。</p><p>它影响你的心情，让你对自己做出的选择或当前的生活路径产生怀疑。总觉得不够好，不够快乐，不够轻松。渐渐地，我们会将那些噪音当成自己的声音，做出一些违背内心和本真的选择，然后就很容易产生矛盾感或无意义感。</p><p>左顾右盼，只会让自己看不清前方的路。如果想要找到自己最想做的事，选择忠于内心之路，那么就要<strong>用强大的意志来屏蔽噪音</strong>。这也正是我在练习的事情。</p><h2 id="结-语">结 语</h2><p>走到2021年的末尾，按照习惯总要进行一番年终总结，除了以上三点领悟之外，如果要说发生了什么大事儿，那值得一提的可能就是：</p><ul><li>经历了一场意外，拄了近半年拐杖</li><li>看了60来本书，只买了5件衣服</li><li>连续100多天打卡一项计划</li></ul><p>除此之外，2021年我关注的议题没有什么变化，从过去的书写中也能看出部分：</p><ul><li>2月，我记录了关于<a href="/2021/02/26/%E4%BA%8C%E6%9C%88%E5%89%A7%E5%8F%98/" title="手术与身体">手术与身体</a>的思考</li><li>6月，我记录了关于<a href="/2021/06/14/%E4%BB%BB%E5%87%AD%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%87%BB%E8%B4%A5%E8%87%AA%E5%B7%B1/" title="原生家庭">原生家庭</a>的思考</li><li>7月，我记录了关于<a href="/2021/07/18/%E5%A5%B6%E8%8C%B6%E4%B8%8E%E6%96%B0%E6%B6%88%E8%B4%B9/" title="消费主义">消费主义</a>的思考</li><li>11月，我记录了关于<a href="/2021/11/02/%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%98%B6%E6%AE%B5/" title="意义感缺失">意义感缺失</a>的思考</li></ul><p>其他更多时候，都在努力工作。</p><p>最后，希望2022年能够沉得下心完成计划，成为更从容的自己。与君共勉～</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpeg width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“话语对于隐秘的思想没有好处，每当人们说出什么的时候，那东西立即就会稍稍走样，稍稍被歪曲，稍稍显得愚蠢——是的，就连这一点也极</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="阶段思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何创建产品营销框架？</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/12/11/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%9B%E5%BB%BA%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80%E6%A1%86%E6%9E%B6/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/12/11/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%9B%E5%BB%BA%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80%E6%A1%86%E6%9E%B6/</id>
    <published>2021-12-11T09:40:50.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.763Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpg width=105% /> </div><p>转眼Q4就要结束了，今年的指标完成得怎么样？各个公司应该都已经开始张罗着年终总结，并制定新年的市场营销规划了吧。</p><p>对于B2B企业来说，这个时候如果采取传统的营销战略框架，那么通常会确定一个明确的商业目标或结果指标。比如“到2022年底达到3万个付费用户”或“增加****万总营收”。</p><p>然后，根据这个目标，拆分出关键绩效指标。例如“增加X%的MQL”，“减少Y%的流失率”或“增加Z家某类客户”。</p><p>最后，为了达成关键绩效指标，制定具体的战术，或规划未来该开展什么活动。例如启动一项营销计划，或举办一场主题峰会，优化公司官网的注册转化路径或支付路径等。</p><p>于是，此时的产品营销框架可能看起来像这样…</p><div align="center"> <img src=fig2.jpg width=105% /> </div><p>当Inbound、PLG、增长黑客等一系列新的B2B营销获客方式，冲击着传统的营销战略。面对日益同质化的产品竞争，我们需要扪心自问，传统的营销战略是否能够形成差异化的竞争力？面向未来的B2B产品营销应该怎么做？</p><p>或许我们可以换一种思路来创建产品营销框架，看看 Whereby 的产品营销总监 Rory 是怎么做的。</p><p>Rory 认为产品营销战略与传统营销或增长战略是不同的，并在PMA上分享了他创建产品营销框架的三个重点，下文将就此进行探讨。</p><ul><li>产品营销指标</li><li>围绕问题建立战略</li><li>通过工作流创建框架</li></ul><p>从专业的产品营销角度来说，为产品营销制定框架稍显棘手，其底层原因在于“衡量标准”。</p><h2 id="难以捉摸的产品营销指标">难以捉摸的产品营销指标</h2><p>产品营销指标必不可少，但对于 PMM（Product Marketing Manager产品营销经理/产品市场经理）来说，着实难以确定一个具体的数据指标。</p><ul><li>你可能会说“产品功能使用活跃度”。但这个指标其实与产品团队更相关。</li><li>这也可以说是“产品评价”。当然，获得积极的产品评价是产品营销部门优先考虑和努力的事情，但产品评价的果实也是与产品部门合作而得的。</li><li>又或者是“销售转化率”。没错，产品营销人员需要为销售团队提供洞察力和营销材料。但严格来说，最终只有一个角色能够直接为这个指标负责，那就是完成交易的人。</li><li>你甚至可以建议“产品评论数量”，但这还是有点武断，特别是如果有大量低质量的评论，减少了产品的整体评分怎么办？😬</li></ul><p>除此之外，还有一个事实是，产品营销需要负责很多松散的、无法衡量的工作，比如定位和信息传递，这些事情真的很难通过数据进行追踪。(但这绝对是必要的！）因此，我们难以根据固定的绩效指标来制定产品营销框架。</p><h2 id="围绕“问题”建立战略">围绕“问题”建立战略</h2><p>更可行的一种方式是围绕“问题”来思考产品营销战略，而不是围绕某一个指标。这个问题就是，你的产品的存在性问题是什么？</p><div align="center"> <img src=fig3.jpg width=105% /> </div> <p>这对每个公司来说都是不同的。</p><p>以Whereby为例，与产品息息相关的问题有两个：</p><p>就让企业在其网站上嵌入视频电话工具而言，Whereby处于一个全新的产品类别，所以问题可能是“为什么企业会需要可嵌入的视频电话？”</p><p>同时，就Whereby的会议产品而言，则处于一个拥挤的赛道，因为其外部环境是99%的人已经在使用视频会议平台，所以Whereby的问题是“为什么是Whereby？为什么有人要弃用他们目前的视频会议服务商，给Whereby一个机会？”</p><p>这个问题应该由具体情况而定。如果产品处于所在类别中的领先地位，那么问题就是“用户为什么留在我们这里？”如果已经有了大量免费用户，但几乎没什么人付费，那么问题就是“人们为什么为我们的产品付费？”</p><p>建立“问题意识”，也是开展新产品发布的一个好方法。Rory 就建议参考亚马逊的做法，在写下一行代码之前，先写一份MRD，回答“我们为用户解决什么问题”的问题。</p><p>总而言之，产品营销要坚持问自己“用户为什么选择你的产品？是什么让你的产品与众不同？”</p><h2 id="通过“工作流”创建框架">通过“工作流”创建框架</h2><p>产品营销不是一个关键绩效指标或一次性的举措，而应该是一种可以随时启动的“工作流”。</p><p>“工作流”也可以理解为——产品营销人员的工作是没有尽头的。我们的用户群会随着时间的推移而变化，就像竞争对手一样，所以总是会有新的情报或信息，需要收集和定位，营销框架需要不断调整。工作流，也意味着我们需要保持产品营销框架的敏捷性和适应性。</p><p>因此，这张图可以说明我们的新产品营销框架可能是什么样子。</p><div align="center"> <img src=fig4.jpg width=105% /> </div><p>所谓“工作流”，可以分成四个部分来理解。</p><ol><li>理解你的用户</li><li>了解你的竞争对手</li><li>讲述故事</li><li>着眼未来</li></ol><p>目前国内B2B企业，设置产品营销岗位的倒是有一些，但是在营销大部门中，单独设立一个产品营销团队的公司，似乎比较稀少。大家可能连PMM和市场、PMM和产品之间的边界都还没唠清楚。因此，会创建产品营销框架的自然就更少了。</p><p>但是面对竞争，只要你是与产品营销工作相关的人员，都可以培养一种问题意识，并从“工作流”的角度来创建一套自己的框架，思考当前在做的事情是否与之契合，对用户讲的“故事”是否清晰。</p><p>当然，我们最应该做的是，推动团队为产品营销创建框架，并且适时调整，开启一种面向未来的营销方式。</p><h2 id="reference">Reference</h2><blockquote><p><a href="https://productmarketingalliance.com/how-to-create-a-product-marketing-framework/">https://productmarketingalliance.com/how-to-create-a-product-marketing-framework/</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpg width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;转眼Q4就要结束了，今年的指标完成得怎么样？各个公司应该都已经开始张罗着年终总结，并制定新年的市场营销规划了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于B2B企业来说，这个时</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="市场营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="产品营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PMM产品市场经理生存攻略 （附求职指南）</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/12/01/PMM%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%94%BB%E7%95%A5/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/12/01/PMM%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%94%BB%E7%95%A5/</id>
    <published>2021-12-01T12:15:27.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.742Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpg width=105% /> </div><p>前段时间听了前Facebook全球产品营销主管 Carolyn 关于PMM工作的分享，Carolyn 2001年到美国，2004年开始从事高科技PMM（Product Marketing Manager）的工作，有着10多年的丰富经验。结合她的分享与自己的经验+理解，对PMM的生存现状进行了一番总结，本文将与大家探讨探讨，希望能够让你了解这几个问题：</p><ol><li>硅谷PMM通常如何工作？</li><li>PMM的职业发展是怎样的？</li><li>成为PMM需要哪些技能？</li><li>PMM面试最看重什么？</li></ol><h2 id="现状总结：pmm如何工作">现状总结：PMM如何工作</h2><h3 id="pmm的工作职责">PMM的工作职责</h3><ul><li>Inbound Marketing：通过内容营销，社交媒体营销，搜索引擎优化和品牌吸引客户使用产品和服务。</li><li>Outbound Marketing：指公司发起对话并将其消息发送给受众的任何类型的营销。例如电视广告、杂志广告、展览等。</li><li>Air Cover：产品品牌的营销，在用户心中树立意识形象，也就是Branding，主要是如何通过Branding和其他方面的整合给客户带来更好的体验。</li></ul><div align="center"> <img src=fig2.jpg width=105% /> </div><p>PMM首先要做 go to market planing，在 go to market planing 中，与PM联合研究——这个产品精确的用户画像，也就是 define segmentation。接下来根据具体的 segmentation，找到这些消费者或客户可能在哪些渠道会更愿意接受信息，然后根据我们对产品的理解，去讲故事。</p><p>其次，在这些渠道上要跟负责该渠道的市场同事合作，把故事分销（传播）出去。这个过程中，Channel Marketing 要负责计算每个故事带来的回报是多少，关注 ROI。而PMM需要做但 Channel Marketing 不太需要做的事情主要是行业分析等。</p><p>总结来说，PMM在做 Outbound 时的关键是：<strong>讲什么故事，讲给谁听</strong>。</p><h3 id="和agency如何合作？">和agency如何合作？</h3><p>在很多公司，PMM可能都需要跟 agency 大量合作，尤其是公司规模不大或在做 go to market 的时候，需要有很多营销材料的支持，那么 agency 就相当于帮你讲故事，帮你制作材料的人。通常会涉及到的 agency 类型包含如下：</p><ul><li>creative writing（写让人印象深刻的文案）</li><li>paid media agency（发布广告）</li><li>视频制作（拍摄、剪辑、包装）</li></ul><p>除此之外，网站、市场研究等，也可能会需要 agency，当然如果公司规模大，有能力组建专业团队的话，就不需要外部供应商了 。</p><h3 id="如何做面向企业的营销？">如何做面向企业的营销？</h3><p>首先，要清楚企业做决策是有一个 buying committee 的，不是面对一个人而是很多人。PMM要对这些人都有所了解，对不同的角色要用具体的、有针对性的、不同的故事来打动对方。企业级营销做得比较好的代表有 Salesforce，它不仅告诉 sales leader，还告诉每一个 sales 为什么要用它的产品。</p><p>其次，还有一个很重要的就是 Inbound marketing，HubSpot 最先定义了这一营销策略，通俗来说就是通过有价值的资料吸引大家的注意力。</p><h3 id="一个典型pmm的一周是怎样的？">一个典型PMM的一周是怎样的？</h3><p>PMM可能会同时工作在2-3个不同的项目上。第一类，是短期的，比如有一个产品下个月就要发布，那么PMM要做信息处理、定位、产品推广的计划，每天都会有一点小小的进度。第二类，与此同时可能已经有一个产品已经发布了，PMM此时在跟很多不同的客户开会，去了解客户用或不用的原因是什么，也可能在跟客户打电话问为什么取消，做各种分析。另外一些时间，可能是在做一些长周期的东西，比如研究竞争对手的情况，构思下一个季度的计划等。总而言之，可以分为短中长来看。</p><h3 id="pmm与pm的异同">PMM与PM的异同</h3><div align="center"> <img src=fig3.jpg width=105% /> </div><ol><li>工作职责：随着职业生涯延长，图上所有的部分，PMM都可能会接触到。如果将日常工作职责划一条线的话，虚线左边的部分在某些公司可能会由PM来负责，厉害的PM可以一个人搞定。在部分公司，PMM也会做左下角部分的工作。但是对于一个资深的PMM来说，你需要全垒打。</li><li>技能要求：PMM和PM都需要跨职能的领导力，也就是 cross functional leadership，区别在于 function 的不同。PM需要协同研发、设计、工程、运营等等，PMM需要协同更多的是销售、售前、供应商、渠道营销等。综合来看，PMM和PM不太一样的技能主要在于：Interpersonal 和 leadership 方面，比如PMM需要做公开演讲，PM则不太需要，具体技能点将在后文有所描述。</li></ol><h2 id="发展前景：pmm的职业路径">发展前景：PMM的职业路径</h2><h3 id="pmm不同阶段的能力修炼">PMM不同阶段的能力修炼</h3><div align="center"> <img src=fig4.jpg width=105% /> </div><p>第一个阶段（0-3岁），最关键的是商务写作、会议管理、快速学习，成为你这个产品的专家（subject matter expert）。在这些方面都做得很棒的时候，你需要有一个很重要的项目傍身，这个项目是决定PMM成功与否的重要筹码，因此你要辨别什么项目对公司是有价值的。</p><p>第二个阶段（5-10岁），重点是你要能做公众演讲，去发现系统性的问题，并且知道怎么样去分配任务。此时就进入了可以管理团队的阶段，那么很重要的一点就是能够带领别的PMM。目前，无论是市场上还是校园里，关于PMM的教学与培训相对比较空白，缺乏系统性的培训，因此当你有能力培训其他PMM，并且掌握如何合作的时候，你就可以成为带领其他PMM的管理者。</p><p>第三个阶段（10+岁），在管理者的角色上，重点是看你的前瞻性，预测能力，引导他人并激发他人潜能的能力。这时，基本上会叫做 director 或 senior director。在求职的时候，注意不能只看title，因为每家公司的title不太一样。比如一个PMM管理者，可能在Linkedin叫做 group product marketing manager，在 Facebook 就叫做 global product marketing manager lead。PMM因为不像大工程团队一样有很多成员，所以管理岗带的人可能也不多，一般在3-5个，在往上到 senior director 的话一般是12个人左右。</p><h3 id="在美国pmm收入情况如何？">在美国PMM收入情况如何？</h3><div align="center"> <img src=fig5.jpg width=105% /> </div><p>根据 Glassdoor 上面的数据，可以看到PMM的收入是高于数字化营销和普通市场岗位的。这是为什么呢？经过总结，原因主要在于：</p><ul><li>数字化营销，是有一套相对来讲比较容易学习的具体打法或方法论的，只要是对数字敏感又愿意学习的人，接受一定的培训基本就可以入门，并且做到不错的水平。与此同时，工作中还有大量成熟的agency可以合作，相对来说，数字化营销工作的支持网络是很大的。并且其成果的好与坏是有一定的清晰标准可以进行衡量的。</li><li>传统市场岗位，学校的专业学科培训是比较充足的，因此从供应和需求的角度来说，供应比较充足，人才比较多。</li><li>PMM，从供应上来说，教育与培训基础比较少，人才供应不足；从工作的标准化角度来说，也还没有形成非常成熟的体系与标准；因此相对来说，能做PMM的人比其他岗位更加稀缺一些，所以收入相对也会高一些。</li></ul><p>而在国内，之前也有同行通过招聘数据分析出目前PMM的平均薪资达到2w/月左右。虽然不如美国的整体水平高，但是由于供给少，也有水涨船高的趋势。如果你的职业目标是成为优秀的PMM，或者想要从一些关联岗位上转为PMM，那么请继续看下文。</p><h2 id="求职指南：如何成为pmm">求职指南：如何成为PMM</h2><h3 id="pmm适合谁？">PMM适合谁？</h3><ol><li>在美国，PMM的求职真相：<ul><li>PMM不需要很强的语言能力，因为广告词或者直接对外的内容，可以配合完成（主要是指不需要 creative writing，PMM的写作是精简的、言之有物的即可，关键是一定不能错，关键因素要包含，并且对数字要有敏感度）；</li><li>PMM要对科技感兴趣（对技术和产品，愿意学习，能够多看多听，有自学能力）；</li><li>PMM80%的日常工作是合作，因此懂得团队工作，并善于影响别人很重要。</li></ul></li><li>有PCC思维框架的人<ul><li>product 产品</li><li>customer 顾客</li><li>competitor 竞争对手</li></ul></li><li>有包容性的人：PMM一定要对自己负责的产品有包容性，因为相对于PM而言，PMM就像收养孩子（产品）的养父母，应该相信产品，找到其闪光点，这样才能推广出去。<ul><li>首先 define segmentation；</li><li>然后 create core messaging for the core customer；</li><li>接下来和渠道营销一起合作，明确重点放哪里。</li></ul></li><li>善于交际、善于获取信息、善于表达的人：因为PMM有时候要在很大的场合去演讲，在各类活动中代表产品或团队对外发声，那么表达的逻辑性与演讲能力必不可少。</li></ol><h3 id="pmm需要哪些技能？">PMM需要哪些技能？</h3><p>PMM所需要的技能是可以拆解开，进而修炼的，主要可以分为三个大类：</p><div align="center"> <img src=fig6.jpg width=105% /> </div><ol><li>Individual skills：可以理解为<strong>应用基础与个人技能</strong>。除了基本的应用技能外，需要注意的几个点是，一PMM需要做一个对某一垂直领域有浓厚兴趣，并且能够把它钻研吃透的人，然后能够把这个产品怎么做、做什么，和大家分享出去。二Carolyn说自己本身是一个很不喜欢英文写作的人，但是对于PMM来说英文写作是立身之本（对于在美国来说）。三PMM和其他市场人员不同之处还在于对数字敏感，会数据分析。</li><li>Interpersonal skills：可以理解为<strong>人际交往与协作能力</strong>。PMM需要很棒的演讲能力、协作能力、冲突管理能力、会议管理能力、项目管理能力、应变能力等，在面对各种合作与交流的时候，能够处理得游刃有余。</li><li>Leadership skills：可以理解为<strong>领导力与影响力</strong>。除了批判性思维、策略性思考、变革力与目标驱动力之外，从 leadership 的角度来说，PMM要对这个行业有一个 point of view，要管产品的 day to day，要看市场的走向。与做数字营销的区别就是，数字营销更关注投放广告的短期的效果，关注如何优化，但是PMM则需要有更长远的视野与思考。</li></ol><p>在不同的公司，PMM的影响力是不一样的。 在 YouTube、Facebook、Google，PMM还需要有upstream的影响力。主要体现在跟PM的合作上，PM会需要看PMM从市场（比如销售、支持、竞争对手、重点客户的访谈）角度，能否整合一些趋势或主题，来作为产品的参考，来响应产品的 roadmap。这个影响力的实现，需要PMM去谈判，要去吃很多饭，然后才能影响到PM。而下游（downstream）需要往PMM看，就像从PMM这里接果子，了解产品什么时候上市，有什么新的feature。下游的同事天然愿意听PMM的输入，但面对上游，需要有 point of view，才能 earn the seat at the table。</p><p>综合来说，我认为这三个方面的能力，可以看作是由内向外的能力延伸：首先要将个人能力打牢固，该有的商务写作、时间管理等基本能力不能少。其次要能够与他人合作，善用多种协作方式，顺畅地完成跨团队工作。然后是发挥力量影响他人，带领他人。</p><h2 id="pmm需要怎样的背景？">PMM需要怎样的背景？</h2><p>在不同的公司，招聘PMM有不同的门槛。经过Carolyn的分析，发现PMM的背景如图所示：</p><div align="center"> <img src=fig7.jpg width=105% /> </div><p>除上图之外的，产品本身的数据分析员，也很适合转PMM。但共性是，应该先搞定硬技能，然后再有一个自己的 anchor。</p><p>在找PMM工作的时候，通常需要你：</p><ol><li>有商业背景，从事商业相关的工作；</li><li>有 anchor points；</li><li>有技能的互补性，你可能在现有的公司不怎么被重视，但是可能去了其他公司就会被重视，这是由你和现有团队的技能的互补性所决定的。</li></ol><p>相对来说，大学刚毕业就做PMM的比较少，如果已经是在这个产品团队有过实习经验，那么可以试试看申请留下来。否则没有任何经验就求职PMM，成功率是较小的。在美国的典型情况有这几种：</p><ul><li>Facebook：Facebook 的IC差不多有从3到8这么多的级别，如果是IC3 那么title就是product marketing associate，但是不太会只招一个完全没有工作经验的人来做，或者说概率很小。</li><li>Google：有一个轮岗项目，叫 APMM（associate product marketing manager） ，类似APM，但是针对 product marketing 的，每年招聘人数不多，竞争相对比较激烈，藏龙卧虎。</li><li>Apple：有一个项目叫做 PMM rotational program，不在乎求职者有没有PMM背景，工作方式是先在不同的岗位轮岗8个月，轮岗3次之后，公司内部再来决定这个人去负责什么产品的营销工作。</li></ul><h2 id="pmm职位如何申请和准备？">PMM职位如何申请和准备？</h2><h3 id="简历章法">简历章法</h3><div align="center"> <img src=fig8.jpg width=105% /> </div><p>简历制作有一定的章法可循，主要围绕4大方面：公司是怎样、产品是怎样、需求是怎样，以及你的SWOT分析。需要注意的是，不要觉得你还不擅长的地方是你的短处，只要你有兴趣、有意愿去学习，它也可以成为你的长处。</p><h3 id="怎么准备面试？">怎么准备面试？</h3><p>a. <strong>面试准备时间分配建议</strong></p><ul><li>15% 的时间研究公司的新闻即可， Carolyn 认为不需要花太多的时间放在公司上，是因为许多招聘官通常不在意候选人对公司有多少了解，因为这些都是可以培训的，关键是考察候选人自己的经历与作品，以及面对棘手问题如何回答；</li><li>20% 用来研究这个职位需要交付的成果是什么；</li><li>60% 做自我剖析，剖析自己有什么经历，想去往哪里，为什么是这个岗位最好的候选人，建议把每个故事写成STAR模型。</li></ul><div align="center"> <img src=fig9.jpg width=105% /> </div><p>b. <strong>面试的注意点</strong></p><p><strong>首先是behavior</strong>，大部分公司着重 behavior 面试，因为人际沟通与表达能力很重要。其次是作品经验与交付成果，通常面试官很看重以前的工作经验，比如以前是否写过白皮书，是否写过产品公告时讯等，要看写作的功底。再次是案例分析，给出一个具体案例，看你的案例分析与逻辑思维，主要考察层面：</p><p>层面一：看整体上你对 marketing 是否了解。</p><p>层面二：看你的市场营销技能；例如问你“假如我是你奶奶，你如何给我解释在线营销是什么？”或“我的产品是一个电动牙刷，你怎么卖？”</p><p>层面三：看你对数据的敏感力，比如市场规模评估基本是常识，逻辑性的思维方式是必须。例如问你“如果你的孩子要买钢琴，你觉得全美钢琴市场的体量是多少？”</p><p>层面四：看交际能力，面试中一定会有人问相关问题，例如“与人合作有没有碰到过刺头或棘手的问题，怎么处理的？”</p><p>层面五：看领导力。</p><p>在考察各个方面的能力时，Facebook的面试可能会有角色分配，也就是面试中有时候会有多个面试官对一个求职者的情况。</p><h2 id="结- 语">结  语</h2><p>当谈及如何规划未来的职业目标时，Carolyn 给了年轻人三个建议：</p><ol><li>眼光看长远些，找到自己生活的目标，找到让你做很久也不会觉得累的事情，明确让自己感觉有价值的目标；</li><li>做职业选择的时候，朝着你的目标，做好关键的决策选择，做完决定后不要后悔，坚持下去；</li><li>要有自己的智囊团，和目标相关的人一起合作，避免单打独斗，独自走弯路。</li></ol><p>对于国内的环境来说，PMM的群体初显规模，在部分B-D轮的公司中可能会设置2-5位PMM，在规模更大一些的企业中，可能能够达到10人左右。但总体来说是很有限的，相当一部分公司的情况仍然是由整个市场部来负责产品的发布与推广。</p><p>面对当前的环境，如果你已经是一名PMM，那么一方面可以多多学习国外的实践与方法论，另一方面也可以就自身的实践进行总结与分享。当彼此的声音得以碰撞，便能够促进群体声音的传递，以及智慧的交流。如果你是一名想要做PMM的伙伴，那么你可以借鉴本文，做好转岗或求职准备。共勉之～</p><blockquote><p>参考资料：Carolyn 与 Big Joe 的对谈</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpg width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;前段时间听了前Facebook全球产品营销主管 Carolyn 关于PMM工作的分享，Carolyn 2001年到美国，2004年开始从事高科技PMM（P</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="市场营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>白皮书制作指南：一本白皮书就是一个项目</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/11/30/%E7%99%BD%E7%9A%AE%E4%B9%A6%E5%88%B6%E4%BD%9C%E6%8C%87%E5%8D%97/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/11/30/%E7%99%BD%E7%9A%AE%E4%B9%A6%E5%88%B6%E4%BD%9C%E6%8C%87%E5%8D%97/</id>
    <published>2021-11-30T08:09:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.769Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpg width=105% /> </div>在B2B营销中，内容营销的地位一直被放得很高，资深的从业者，通常都很值钱。因为在面对企业客户的过程中，想要树立品牌影响力，生产出贴合业务的内容，需要内容营销或产品营销（PMM）有一定的商业逻辑思维和对需求的洞察力，这些都不是一两个月能掌握的。做内容营销，需要长期主义者，而不是投机者。<p>在内容营销中，白皮书是一个令人又爱又恨的存在，因为制作白皮书，不仅需要内容创作能力，还需要强悍的框架思维、资源的支持与跨团队的协作，并不是一件容易事儿。</p><ol><li>内容创作能力</li></ol><p>to B 的内容，尤其是白皮书的内容，通常需要我们说清楚某一个行业在某一个阶段的故事与趋势，需要通过语言的组织，清晰呈现出研判观点与核心价值导向，方法论与典型案例，因此内容创作能力是在制作白皮书过程中重要的基础要求。</p><ol start="2"><li>框架思维</li></ol><p>你的白皮书可能是行业研究型，也可能是客户成功型，对于不同的类型，都需要有一个清晰的框架。框架思维是指，面对一个主题，你能够基于海量素材，建立一个逻辑可靠的框架。我甚至认为一个框架敲定了，白皮书基本都不会太差。在我过去的白皮书制作经验中，光是框架就至少推翻了三次，才最终敲定下来。并且在做素材整理的过程中，又进行了一次微调。</p><ol start="3"><li>资源获取</li></ol><p>光靠一个内容营销经理或产品营销经理，是不可能完成一本白皮书的，个体的认知有限，生产效率也有天花板。而白皮书通常在一定程度上代表着这个企业在所在行业的认知水平和产品领先地位，怎么能指望一个人完成这件事情呢？因此作为白皮书的发起人或主编，需要向公司和管理者拿到资源的支持，比如跨团队的人的支持、客户关系的支持等（暂不讨论与外部供应商合作的情况）。</p><ol start="4"><li>项目管理能力</li></ol><p>在制定白皮书的计划之初，就可以把这件事情当作一个项目对待，制定计划表，收集大量素材，做好准备，尤其是做好迎接困难的准备。因为在一个节奏非常快的组织中，想要协调大量的资源来达成这个计划，势必有很多挑战。完成一份白皮书，就是推动一个项目。</p><p>白皮书的分类，已经有许多同行做了解读，我便不再赘述，主要想来聊聊如何制作一份白皮书。在复盘过去的白皮书经验时，我梳理出了一定的流程和注意事项，本文就是对复盘的一篇总结，主要适合以图文形式呈现的行业研究型、客户成功型、品牌营销型白皮书，其他类型参考意义不大。作为一份实操性的参考，也不对概念或理论做过多阐述。</p><p>希望本文可以解答你的这几个问题：</p><ul><li>作为主编，如何规划一个白皮书项目？</li><li>如何有序推进白皮书项目落地？</li><li>策划一本白皮书需要经过哪些阶段？</li><li>如何推动跨团队同事配合你？</li></ul><div align="center"> <img src=fig2.jpg width=105% /> </div><h2 id="推动白皮书项目的关键阶段">推动白皮书项目的关键阶段</h2><h3 id="1-筹备期">1. 筹备期</h3><p>当开始筹备一份白皮书，在团队内部，就首先要明确这份白皮书的定位、背景、受众、目标，以及与公司当前的战略方向或营销目标之间的关系等。也就是要与团队目标对齐。</p><p>如果这些都没有思考过，向高层申请资源时，可能会面对很窘的质疑。充分的准备，也可以证明做白皮书是出于我们具备了清晰的认知而发起的，并非临时的念头。当把筹备工作都展示给领导看时，领导会认识到我们是有备而来，这事儿的成功率和效果是可期的。因此，会欣然送上ta的支持。</p><h3 id="2-策划期">2. 策划期</h3><p>取得高层的共识后，需要一个清晰的策划，包含整个项目的周期、干系人、资源规划、风险管理等。明确的策划方案，可以让这个项目的关系人，都清楚我们准备做什么，ta们需要怎样配合我们等。</p><p>也方便未来在复盘的时候，有基础、有依据、有对比，看看计划执行的情况与策划时的构想有什么出入，以便吸取教训，未来做出优化。</p><p>在这个阶段，我们需要经过多方沟通，确定这两个方面：</p><ul><li>白皮书的主题与框架</li><li>关键事项的分工与DDL</li></ul><h3 id="3撰写期">3.撰写期</h3><p><strong>（1）素材整合</strong></p><p>内部素材：公司内部通常已经沉淀了大量的内容素材，我们需要找到它们，然后进行整理，放在素材包里。</p><p>外部素材：行业研究报告、深度的行业解读文章，乃至更多的文献，都需要阅读，并定位哪些是我们想要的，是能够提炼出来放在架构里面的。也避免我们提出的某些观点是陈旧或过于偏颇的。</p><p><strong>（2）内外调研</strong></p><p>内部调研：在B2B公司，除了高层之外，通常一些至关重要的人，比如解决方案专家、行业资深顾问、售前专家等，ta们通常是资深从业者，也可能具有咨询背景，在垂直领域的经验与认知通常会高于年轻的产品营销人或市场人。但是ta们通常很忙，也许常年在出差，在跑客户的路上。因此，我们可以通过采访的形式，进行调研。提前约好时间，留存好采访速记与录音/录屏。</p><p>外部调研：根据白皮书的主题与内容，开展调研工作，典型的方式就是客户调研，形式以桌面调研、问卷调研、深度采访为主，然后根据调研结果做出数据分析与结论总结。外部的声音，能够避免我们闭门造车。需要注意的点有两个，一是外部调研要做好打折扣的准备，因为问卷的回收率是难以预料的，为了保证有效问卷数量，要预留发出量的空间；二是白皮书中若有客户案例的部分，那么如果原定是5个案例，在调研和内容准备的时候，要多准备几个，避免到定稿的时候出现意外；因为客户即使前期表示愿意配合，到后来也可能会由于品牌管控以及某些其他原因不愿意在我们的白皮书中露出。</p><p><strong>（3）分工协作</strong></p><p>跨团队：针对部分涉及行业方法论的内容，可能需要由资深的专家同事提供基础的内容。当然我们可以跟ta们明确——“你只管输出你的干货，不用在意文字的可读性或流畅度，这些交给我来负责”，然后约定好提交时间。</p><p>团队内：如果还有其他工作需要同时推进，那么从0到1全部自己写，这个工作量也会非常繁重，因此，我们可以将素材翔实、编撰难度不是特别大的部分，分工给团队内的小伙伴。例如，我先撰写了几篇客户案例，作为示范，然后制定要求，将素材给到我带的一位产品营销同学，请她完成这部分的工作。其次，也可以将观点或逻辑比较清晰的采访内容，给其完成，自己负责把关。除此之外，还可以将一些不会带来信息差的沟通对接工作分工出去，比如客户案例部分内容需要给到客户那边做审核，客户很有可能会提出部分修改意见，这一部分对接也可以不用自己来进行。</p><p><strong>（4）内容汇编</strong></p><p>因为白皮书内容通常不是由一个人撰写的，每个人的写作风格会有一定的差异，因此，汇总后，一方面要对文风做出统一的修订，另一方面要从通篇的视角上检查前后文逻辑上的契合，保证内容出来是符合原本的框架的。</p><p>另外，还要从整体篇幅的角度来判断，是否某些部分超出了原定的篇幅，超出的部分非必要的话就忍痛删减，避免冗余。</p><p><strong>（5）内容审校</strong></p><p>首先，内容审校可以分为内部和外部，通常情况下，内部先于外部，内容觉得没问题了，完成度较高后，再给外部看。其次，内容审核也可以分级进行：</p><ul><li>初级：行业专家、顾问、提供了内容的人，进行专业性审核；</li><li>中级：客户等外部关系人，自己的公司高层等，进行敏感度与方向审核；</li><li>高级：自己的直接领导，如市场总监或VP，做最后一轮专业把关。</li></ul><h3 id="4-设计期">4. 设计期</h3><p>现在已经进入视频时代，如果还停留在过去的白纸黑字的白皮书时代，那么读者会觉得非常枯燥。因此即使是文本的形式，也要做出充分的可读性优化。我们不仅需要提前定好白皮书的整体风格，还需要有美观的插图，这里说的插图不仅仅是图片，而是一些结构性的逻辑图或架构图，方便读者理解内容的重点和上下文的逻辑关系。</p><p><strong>（1）插图原型</strong></p><p>我之前的做法是先通过PPT画出来，这样方便设计同学理解你想表达的逻辑和重点，也方便其他物料的复用。原型不用画得非常美观或精致，只要清晰即可，让设计同学省力点，也能缩短设计周期。</p><p><strong>（2）排版设计</strong></p><p>为了缩短排版设计的时间，我们可以在内容撰写的时候，就先提出设计需求，明确封面、目录、章节、封底等固定页面的设计需求，然后请ta先行设计起来。等正文内容输出时，设计只需要做正文和插图的排版设计即可。予人方便也予己方便。注意事项就是，插图一定不要过于斑斓，要符合主题色系，这样才有品牌感和专业感。主题色系可以结合自己公司的品牌和这份白皮书针对的人群偏好而制定。在早期，拟定几个选项，给大家来投票表决也是一个挺好的方法。设计完成后当然还要进行整体审核，最终输出。</p><h3 id="5-宣传期">5. 宣传期</h3><p>从实际来说，宣传期不一定在白皮书完成后才开始，在白皮书的提纲确认了之后，也可以展开预热/预告宣传，一方面可以看到市场的反馈，另一方面也是将宣传前置，放大声量。白皮书的价值传播值得专门写一篇文章，本文只能谈一部分。从正式的宣传期来看：</p><p>第一步，可以制定一个宣传计划表，盘点出免费渠道和付费渠道，将多个渠道的宣传事项梳理出来，有节奏地去推进。</p><p>第二步，市场营销核心目的还是“留资”，用白皮书是个有力的留资诱饵，设计好线索流转的路径，当用户留下了领取白皮书的信息，线索便进入孵化-转化的环节里。SDR可以发起意向调查，筛选出有效的潜在客户，进而给到销售团队。因此，白皮书制作后，也需要让SDR和销售团队阅读，这样才能跟客户建立共同话题。</p><p>第三步，汇总阶段性数据，及时了解白皮书的反馈与带来的价值。</p><p>白皮书的宣传期短则1个月，长则3个月，在未来仍然会产生长尾价值，如果内容是有稀缺性的，影响力一直延续到1-2年后是没有问题的。</p><h2 id="推动白皮书项目的关键会议">推动白皮书项目的关键会议</h2><p>日常工作中，可以通过很多方式避免多次开会，提高效率，但是对于一个重要的项目来说，有些会议还是必不可少的。我们可以做的便是尽可能避免耽误参与者的时间。</p><p>我觉得一个非常有效的方式是，在会议前准备好pre-reading协作文档，提前发到项目群里，将会议需要讨论的问题提前写出来，并且将需要进行意见表达的人@出来，请大家在会议前阅读，有些内容可以先行填写到文档里。然后在会议上主要就重点的、不清晰、有疑惑、需拉通的核心话题进行讨论。这样整体效率会高很多，也能够一定程度上避免话题跑偏。同时，在讨论的过程中，将讨论的结果和每个人下一步的action写在这份文档里。会议结束的时候，这份pre-reading协作文档就又成为了一份会议纪要和 to do list。</p><p>对于白皮书项目来说，几个关键会议是什么呢？</p><ol><li>立项会：既然把制作白皮书作为一个项目，那么 kick-off meeting 是不能少的，在这个会议上，将重要关系人都汇集在一起，就整体方案和流程步骤交待清楚，各方达成共识，为项目推进奠定基础。</li><li>大纲敲定与分工会：确定大纲的时候，基本也就能够明确需要哪些人分别参与哪一个部分的创作，因此也是在此时，就大纲和分工进行安排，取得配合人的时间节点的一致意见。</li><li>宣发计划讨论会：在白皮书还没正式完成之前，就可以先召开宣发会议了，因为有很多宣发工作是需要提前开始做准备的，可以是脑暴的形式，就市场团队的各个成员的视角出发，征集能够放大白皮书价值的方式，并且将其安排进宣传排期中。大家自己自己想出来的点子，也更加会乐意去执行。</li><li>复盘会：在白皮书正式结项后的一定周期内开展复盘，比如一个月的时候，就白皮书制作过程，宣发的初步效果，收到的读者反馈等各方面进行分析总结，为下一次的白皮书项目留下经验参考。</li></ol><h2 id="制作白皮书的小贴士">制作白皮书的小贴士</h2><h3 id="1-时间进度管理小贴士">1. 时间进度管理小贴士</h3><p>在进行很多工作的时候，我都会制定时间进度表，帮助自己随时把控进度，做好风险管理。</p><p>具体而言，好处是，一方面，当有人问你工作进度的时候，也可以直接让对方看进度表，让ta清楚你已经完成了哪些步骤，正在推进的是什么，下一步准备做什么。另一方面，当有其他工作加塞进来时，自己也好评估事项的优先级和精力资源。</p><h3 id="2-跨团队协作小贴士">2. 跨团队协作小贴士</h3><p><strong>开始时</strong>，需要将这个项目的价值与对参与者的价值阐述清楚，让大家明白，这是一项集体的工作，对公司的目标有怎样的价值等，取得参与者自身及其领导的认同与支持。</p><p><strong>过程中</strong>，需要将当前进度及时同步给参与人，而不是需要人家出力时才联系对方，而应让对方有参与感。</p><p><strong>最后</strong>，需要让参与者的价值得到体现，比如在白皮书的尾页进行致谢，为参与者送上纸质版的作品，并且公开发表谢意，乃至送上某些纪念品等物质反馈。</p><p><strong>除此之外</strong>，白皮书取得的阶段性效果和积极反馈，也可以同步给参与者，让大家更有成就感。这样当再一次启动白皮书项目时，才能取得持续的配合。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>无论是to B内容营销还是产品营销，制作营销物料，可以说是必经之路。把每一个物料都当作一份作品来对待，把一份重量级物料当作一个项目来对待，不断解锁，不断优化，相信你也会沉淀下自己的经验和方法论。共勉之～</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpg width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
在B2B营销中，内容营销的地位一直被放得很高，资深的从业者，通常都很值钱。因为在面对企业客户的过程中，想要树立品牌影响力，生产出贴合业务的内容，需要内容营销或产</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="产品市场经理" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86/"/>
    
    <category term="B2B营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/B2B%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PMM（产品市场）的三角进击法</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/11/03/PMM%EF%BC%88%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%EF%BC%89%E7%9A%84%E4%B8%89%E8%A7%92%E8%BF%9B%E5%87%BB%E6%B3%95/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/11/03/PMM%EF%BC%88%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%EF%BC%89%E7%9A%84%E4%B8%89%E8%A7%92%E8%BF%9B%E5%87%BB%E6%B3%95/</id>
    <published>2021-11-03T12:58:22.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.746Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpg width=105% /> </div><p>随着国内B2B、SaaS 公司的发展，to B产品营销的职能越来越细分，除了大型公司以外，更多B-C轮的公司开始设置PMM（产品市场）岗位。这是一个不同于产品运营和市场营销的岗位，伴随着市场的高度细分才逐渐活跃在人们眼前。</p><p><strong>那么PMM（产品市场）到底是做什么的呢？<strong>人们常说PMM是连接产品、市场、用户的桥梁，而我现在认为</strong>PMM的工作就是在挖掘一条让产品价值流动起来的河流</strong>。这条河流，从产品初心，也就是用户价值出发，创造一个传递的通道，让市场营销、品牌公关、销售与商业化同事能够从这条河流里汲取他们所需要的营养，最常见的体现就是——工具，其呈现方式可以是培训、deck、线上活动、线下活动等。</p><p>国内的资深PMM群体很有限，现状可能更多的是，具有市场sense的人学习国外较为成熟的方法论，借鉴经验，进行本土化实践的过程。当一个人接触过销售、内容、运营、市场、产品等多个方面，通常会发现很多事情都是触类旁通的，只要不设限，PMM其实不是一个不可挑战的岗位。</p><p>在我从事PMM的过程中，曾尝试建立自己的GTM方法论，我将其总结为**“PMM的三角进击法”，其实也就是GTM的ABC三个面向**。</p><div align="center"> <img src=fig2.jpg /> </div><h2 id="gtm的a面：策略与框架">GTM的A面：策略与框架</h2><p>PMM 的核心职责就是更好地传递产品价值，赋能商业化与业务团队，为更高的营收目标努力。因此作为一个职责边界并不那么明确的岗位，为了与同事们更好地协作，需要让你自己和你的团队，乃至所有与GTM相关的伙伴都明确一个共同的GTM框架，那就是“识别——开发——放大”。这也是传递产品价值，撬动客户的过程。</p><div align="center"> <img src=PMM三角进击法2.PNG width=105% /> </div><ol><li><strong>识别</strong>：PMM最好在产品调研与设计之初就参与进去，了解需求背景，深入产品经理想要实现的目标，并且与更广泛的受众建立联系，收集更多的关键信息，这些都将帮助我们开发潜在客群，明确产品的阵地与价值，为下一步的具体产出提供指南。否则，下一步进行再多再美观的物料制作都是华而不实的设计品，而非用户想看的干货。</li><li><strong>开发</strong>：这里的开发不是说直接去开发客户，而是指开发出营销、销售团队所需要的各类营销工具，例如制定针对不同行业的营销策略，制定线上线下活动计划，开发不同形式的营销物料（营销话术、白皮书、文章、视频）等。</li><li><strong>放大</strong>：在放大这个部分，市场团队将发挥更大的作用，而PMM更多的是需要提供支撑，以及策略和方案上的引导。</li></ol><p>SAS建立了一个全球GTM架构，设置了GTM办公室和营销内容共享平台。由GTM办公室来统筹营销策略，识别关键信息，开发阵地，放大价值。由营销内容共享平台来提供一个坚实的内容资源库，确定全球的营销口径的统一和品牌的有效管理，在此基础上全球各地的团队进行一定的差异化利用。对于具备一定规模的企业来说，我认为这是一种很好的方式，能够避免重复造轮子。</p><h2 id="gtm的b面：流程意识">GTM的B面：流程意识</h2><p>产品GTM是一个流程，而不是一个事件或一项任务。在不同的公司、在公司不同的阶段、在不同的团队，PMM所做的事情都不太一样，只要明确宗旨是创造优秀的营销效果，那么即使在不同时间参与不同环节，做不一样的事情，其本质上都是一个GTM流程，有了高效流程，就可以引领自己更好地开展工作。</p><div align="center"> <img src=PMM三角进击法3.PNG width=105% /> </div><h3 id="认识流程">认识流程</h3><p>作为一名PMM，你的流程就是收集所需信息，研究用户，设计GTM方案，确保方案正确实施，并评估其实施效果。不过也要明确你所在的公司还有一套完成整个盈利的大流程，有不同板块的小流程耦合运作。对于大厂来说，这个流程可能极为繁复，不仅涉及PMM，还涉及商业化、产品研发、项目经理，以及其他市场营销人员等。在你刚开始一个新的项目或一份新的工作时，要了解公司给你的定位，以此来适应公司这个“大机器”的运转模式。</p><blockquote><p>“如果一个人不清楚自己要驶向哪一个港口，那么所有的风向都是不利的。”</p></blockquote><p>除了了解“大流程”以外，你还需要清楚公司的战略，战略是公司打算如何达成目标的道路，它是你的进攻计划。这个计划包括如何分配资源，在什么时候，在什么赛道，向什么人/企业推销什么东西。战术则是为了执行这个较长期限的战略，每天要采取的具体行动，是流程中的各个环节。</p><h3 id="优化流程">优化流程</h3><p>无流程则无优化，无论是具体岗位工作的流程、跨团队协作的流程，还是公司的流程，都可以不断优化。优化流程，就相当于是给河流清除淤泥。你应该知道PMM最理想的做法是怎样的，针对当前的公司与产品现状，你怎么样做是最佳方案，而不仅仅是公司期望这个岗位怎么做。因为在国内的B2B公司中，PMM并非一个普遍存在的岗位，可以算是一个新兴的业务领域，所以请不要等待你的上级指导你怎么做。</p><p>如果你刚成为一名PMM，抑或刚加入一个新的团队/公司，那么就需要跟你的上级与同事了解清楚整个商业化、GTM的流程，在商业化流程中，PMM越早参与越好。并且还可以与其他团队的同事聊聊，收集他们对于如何优化GTM流程及对PMM的期望的相关信息。</p><p>如果当前团队各项流程都是空缺或者非标准化的，那么可以发挥自己的聪明才智梳理流程，并在实践中不断迭代它。如果公司的流程迫使你完成糟糕的策划或内容，那么请challenge它，在力所能及的范围内，做出改善。总之，就是为传递产品的价值不断清除淤泥。</p><h2 id="gtm的c面：商业化包装">GTM的C面：商业化包装</h2><h3 id="最佳实践-才是企业营销传播的主要内容">最佳实践 才是企业营销传播的主要内容</h3><p>虽然我们身处科技领域，但是需要明确的是我们要做的营销传播应该围绕“整体产品”的“最佳实践”，而不仅仅是聚焦于技术创新层面。《跨越鸿沟》里面说，企业的营销传播不能仅从技术方面来考虑，对商业机遇的传播应该起源于一种新的机会，或一个存在已久的问题。“最佳实践”就是解决这个问题的最佳解决方案。</p><p>仅仅强调技术性的突破，只能博取一部分人的青睐，面对国内复杂的商业环境，PMM如何突破产品的复杂性来传递核心价值？我认为，通过核心为“最佳实践”的“五层包装法”，建立起产品营销弹药库，是一种良好的解决方案。</p><div align="center"> <img src=PMM三角进击法4.PNG width=105% /> </div><h3 id="何为“五层包装法”？">何为“五层包装法”？</h3><p>随着SaaS对B2B软件行业的革新，产品即服务的理念越来越深入人心，对于企业客户来说，其对SaaS的需求不是单维的，往往包含着组织提效、业务增长、战略布局等多维诉求。因此即使是面向B端的SaaS产品，也要从全局来审视，传递多维诉求的对策。PMM作为销售赋能和价值传递的角色，需要为自己的产品设计一套产品商业化包装体系，尤其是当你所负责的产品是一个涵盖多个子产品或产品线的一站式平台时。</p><ol><li>基础层: 包含了产品的基本规格，UI/UX层面的塑造，功能与界面的文案包装，售卖协议与相关手册等。在国外的一些公司，产品上出现的文案不是产品经理或产品运营撰写的，而是由专岗的内容工程师负责，这就是基础层包装的一种极致体现。</li><li>附加层: 可以理解为包含了实施交付、产品培训、优惠增值等附加服务的包装。这是为客户提供产品所需要附加的部分，构成服务的一部分。例如客户成功服务体系的价值包装与输出。</li><li>核心层: 我认为SaaS的核心层就是产品的最佳实践，因为客户购买产品不仅仅是购买一个系统或工具，其真正想要的是借由这个系统或工具所能提供的针对企业问题或诉求的解答。让你的产品成为客户问题的最佳实践，指导你的客户去践行，这是核心层的宗旨。具体而言，这也是为什么在B2B营销中，解决方案和客户案例的打造极为重要的原因。值得注意的是，目前PLG策略也越来越深入人心，在核心层包装上，可以体现为打造产品层面的低门槛、易协同、易分享等。</li><li>期望层: 对目标产品的属性及功能等的认知以及对产品的心理要求，这就是期望层，它是一整套属性和条件。在B2B领域，典型的包装方式有客户证言包装，品牌荣誉奖项申报等。</li><li>潜在层: 潜在层通常是不那么直观，不那么容易做到的，更多的是指一种创新和对行业趋势的捕捉，在前四层没有打牢的情况下，或许不必强求自己在潜在层费太多精力。</li></ol><p>这个方法论是基于科特勒的五层次产品理论而来，产品创意和设计，产品营销的策略与设计都可以从中获得启发。对于PMM来说，建立立体化的五层次商业化包装体系，能够避免内容营销方面的因小失大，因琐碎而失深度，因具体而失全局等问题。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>关于“三角进击法”，本文仅作简单分享，每个部分落在实践中都有很多精细的内容需要探讨。做好PMM（产品市场），需要一种区别于内容营销与产品经理的视野，也需要有应对不同体裁要求能创作出不同作品的创造力，更需要跨团队协作与沟通能力，道阻且长，值得挑战。国内的PMM目前还是一个相对小众的从业群体，而交流会让实践中的智慧流动起来。欢迎与我交流，一起探讨有关PMM的话题。</p><p><em>关于PMM与产品商业化的往期文章</em>：</p><a href="/2021/08/08/%E8%B7%9F%E7%9D%80%E8%BF%995%E6%9C%AC%E5%A5%BD%E4%B9%A6%EF%BC%8C%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/" title="《跟着这5本好书，思考 to B 产品商业化》">《跟着这5本好书，思考 to B 产品商业化》</a><a href="/2021/04/09/%E8%B7%9F%E7%9D%80%E8%BF%995%E6%9C%AC%E7%BB%8F%E5%85%B81/" title="《跟着这5本经典，做好「产品市场经理」》">《跟着这5本经典，做好「产品市场经理」》</a><p><em>参考资料</em>：</p><blockquote><p>《跨越鸿沟》杰弗里·摩尔<br>《营销管理分析、计划、执行与控制》科特勒<br>《智慧营销：营销部门数字化转型指南》阿黛尔·斯威特伍德<br>《从零开始打造商业化产品》杨新雷</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpg width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;随着国内B2B、SaaS 公司的发展，to B产品营销的职能越来越细分，除了大型公司以外，更多B-C轮的公司开始设置PMM（产品市场）岗位。这是一个不同于</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="产品市场经理" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86/"/>
    
    <category term="B2B营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/B2B%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四分之一人生阶段：如何理解“意义感缺失”</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/11/02/%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%98%B6%E6%AE%B5/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/11/02/%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%98%B6%E6%AE%B5/</id>
    <published>2021-11-02T04:31:14.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.759Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>It’s nine o’clock,</p><p>I’m getting tired,</p><p>I’m sick of all my records,</p><p>And the clothes I bought today,</p><p>Am I cracking up,</p><p>Or just getting older?  ——《Just Getting Older》</p></blockquote><p>近几年，面对困扰和痛苦的时候，我逐渐养成了一个习惯——先了解这个“痛苦”，而非直接千方百计去摆脱它。因为有很多痛苦，并非内部精神调节就可以驱逐，它还携带着结构性因素，不受个体的意识控制。</p><p>了解其发生的根源与给自己带来的危害，然后拆解有哪些条件是自己能够控制或者施加影响的；又有哪些是结构性问题，即使自己付出努力也难以改变的。进而指导自己的生活，做出改变，减少危害。</p><div align="center"> <img src=fig1.jpg width=105% /> </div>**处理“意义感缺失”的问题，也是这样的过程。**经历过起起伏伏的星光捕捉与至暗时刻，我不断丰富着对这个问题的认知，也尝试建立起了自己的意义系统，制定了一套指导自己生活的行动策略，感觉到自己正在渐渐从“四分之一人生危机”（Quater-life crisis）中解脱出来。当感受到“好没意义啊”，我的困惑有所减少，能够对自己说人生就是这样，尽可能为理想生活“投币”就好。<p>除了自己的内心感受以外，身边也有不少朋友表露出虚无感的困扰。我们或有学业或有职业，并非塔尖群体的一员，也不算社会最底层的一份子，但是意义感缺失和对生命的虚无感的强烈感受，已经成为一种普遍现象。</p><p>如何解释这一现象的出现，是一个复杂的问题，可以从心理学、社会学、哲学等多个学科中溯源，找到阐释的理论，也可以从“现代性”这一悖论系统来理解。</p><h2 id="分工">分工</h2><p>当西方社会已经进入成熟的资本主义时期，“一切固定的东西都烟消云散了”，稳固的氏族与封闭的生活范畴被打破，相对过去而言，社会高度流动。由于疫情和世界政局的影响，全球化的流动出现了退潮，但是这并不阻碍国内城市与城市、城镇与农村之间的流动。中国的社会现代化虽然只进行了几十年，但是这也并不影响消费主义与文化现代性在中国社会的强势。</p><p>工业经济乃至数字经济发展至今，专业分工越来越细化，在一家企业里，大部分的成员都很难看到业务整体或者项目流程的全貌，创造的价值也并不能直观地在业务中体现，人仅仅是业务链条上的一个环节。因此，被掌控感、工具感，带来价值感的缺失。而Freelancer的选择极为有限，并且仍然在主流话语中作为少数派，受到抑斥。</p><div align="center"> <img src=fig2.jpg width=105% /> </div>资本主义，是一种追求量化的制度。在这个崇尚“度量衡”的时代，事务的衡量标准是不可避免地趋向于简化的，生命的参差在这个过程中被打了大大的折扣。“在奔流不息的金钱溪流中，所有的事物都以相等的重力飘荡”。我们如果选择主流价值标准之外的选项，如果走向一种不适用于均衡计算的道路，接收到的惩罚信号，会在潜意识中选择逃避。<p>成为Freelancer，拥有双面/多面人生，不试图从单一的工作路径中寻找意义或获取满足感，是典型的直面生命的参差的一种方式。然而这对于大多数人来说是一个困难的事情。需要注意这里说的是“困难的事情”，而非“困难的选择”，因为当你两种道路都能够走的时候，才会出现“选择”，否则就是迫不得已罢了。为什么这么说呢？</p><div align="center"> <img src=fig3.jpg width=105% /> </div>因为一方面，我们在成长的过程中鲜少有家长会教授我们该如何面对或享受生命的参差。当我们长到二三十岁，成为一个有了自我觉知的人，面对长期的规训与参差之间的矛盾，我们不知道该如何处置，我们缺乏勇气，也缺乏支撑去面对本真的欲望。这种支撑，是指如何在没有他人管理的情况下进行良好的自我管理，如何在没有太多协作的情况自我调动的能力。在离开具有高度计划性和纪律性的组织系统，我们如何从松散的耦合中创造效益、获取生存之本。这些训练在我们接受的教育中几乎是空白的，若没有自发、主动的学习，我们似乎又会落入另一种“自由的困境”。<p>另一方面，面对外部的价值判断体系，如何不自我怀疑，坚持自己的选择？如果没有强大的自我意识，可能又很容易陷入个人危机（谈及“自我意识”这个东西，深想起来又是一个极为复杂的问题，会牵扯出更多关于“自我”的思考。若发现“自我”并非一个稳定的固有存在，而是一个被创造出来的概念，那么“坚持自己的选择”/“坚持自我”似乎又成为了一件虚无的事情。这个话题可以另行讨论。）在这里，我们姑且假定自己能够分辨清一个相对有觉知的、相对稳定性的“自我”，并且明白忠于“自我”的难度。</p><p>当意识到这些，我对Freelancer的单一向往转变成了审慎思考的态度。</p><h2 id="加速">加速</h2><p>现代性，可以从社会现代性和审美现代性两个面向来理解。审美现代性反诘、批判社会现代性所带来的一切，乃至审美现代性本身。</p><p>作为法兰克福学派的代表之一，现代社会批判理论家哈特穆特·罗萨提出了“社会加速理论”，阐述了在高度竞争中，我们害怕无法维持步调， 害怕我们所有的（不断增长的）要求无法得到满足， 害怕一喘口气就会被排挤出比赛之外；然后“社会加速的进展”就是这样通过让我们如此害怕而对我们施加压力。即使是已经做好准备或是在竞争一开始就已经有优势的人也同样要尽可能快速领先， 以及要用尽全力来维持排名。</p><p>**社会加速，使得人类在五个根本的生活方面都产生了大规模的异化，这五个面向分别是空间、物、行动、时间、自我。**其中，“时间”的异化，可能对身处科技行业的我们来说感受最深，进入“后增长社会”，支配我们的不再仅仅是最终的成就，而是每日的竞争。</p><p>我们的心理基础包含在强烈刺激的紧张之中，这种紧张产生于内部和外部刺激快速而持续的变化，瞬间印象和持续印象之间的差异性刺激着我们的心理。这在《大都市和精神生活》中有更多解释。</p><p>我们所面对的广泛的短暂性和偶然性，与文化与伦理发展的滞后性之间，存在着一定的矛盾。受到维持加速的动力鼓舞，却缺乏配套的精神体系的支撑，这也就表现为广泛的精神危机。这种矛盾的一个典型体现就是一二线城市的晚婚晚育潮——人们走到传统定义的适婚阶段时，会面对家庭的催婚压迫与自我缺乏婚育认同之间的矛盾。当然除此之外，也有孤独感、飘零感与亲密关系构建困难之间的矛盾，自我认同建立过程与亲密关系建立过程之间的矛盾等多重矛盾。</p><p>社会变化太快了，而文化的发展却没有那么快。</p><h2 id="抵抗">抵抗</h2><p>当我们所输入的关于意义与价值感缺失的解读越来越丰富，如果不试图建立自己的意义系统，那么始终会在理论的汪洋里飘荡，陷入一种无限的虚空。因此，我尝试梳理了自己的精神意识光谱，从认识困惑、寻找解答、行动策略、审美滋养四个层面来组织自己的精神世界。</p><div align="center"> <img src=fig4.jpg width=105% /> </div><p>在行动策略这一层面，我发现虽然情景主义者通常都是艺术家，但是ta们对日常生活的革命策略，与我近几年探索的行动策略较为契合。</p><p>面对世界，人们的生活被“景观”统治，日常生活中的非物质贫乏和异化，让人们很难意识并区分出自己本真的需要，情景主义国际认为自己的历史使命就是向大众澄清他们在景观社会中无意中每天都在做的事情，他们希望通过这种方式，在革命进程中起到催化剂的作用。</p><p>他们的革命策略包含<strong>漂移、异轨和构境</strong>等。</p><ol><li>漂移，是指对物化城市生活，特别是建筑空间布展的凝固性的否定。</li><li>异轨，则是要“通过揭露暗藏的操纵或抑制的逻辑对资产阶级社会的影像进行解构”，或者说是利用意识形态本身的物相颠倒地自我反叛（比如使用广告、建筑和漫画的反打）。</li><li>构境，即建构情境，则是指主体根据自己真实的愿望重新设计、创造和实验人的生命存在过程。</li></ol><p>结合这三点，我进一步明确了自己的三个行动策略：</p><ol><li>漂移——警惕、剔除与律己</li><li>异轨——态度、观念与揭示</li><li>构境——设计、创造与实验</li></ol><div align="center"> <img src=fig5.jpg width=105% /> </div><p>我并没有建立起什么惊世骇俗的三观，也没有尝试多么离经叛道的行动，只是在日常生活中做着一些微小的抵抗，进行着一些self-projects。忘了是谁说过&quot;意义唯有通过门槛和渡桥，也就是阻碍，才能产生&quot;，寻找意义与自我的路上，阻碍太多了，如果你也在寻找，那么很巧，我们正处于一片看不到彼此的荒野，并且不知道尽头在哪里。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>最后，分享近期对我在思考意义感时有所帮助的部分作品：</p><p><em>书籍作品</em>：</p><blockquote><p>《现代性》汪民安<br>《现代性的五幅面孔》马泰·卡林内斯库<br>《景观社会》居伊·德波<br>《新异化的诞生》哈特穆特·罗萨<br>《何为良好生活》陈嘉映<br>《把自己作为方法》项飙 / 吴琦</p></blockquote><p><em>播客作品</em>：</p><blockquote><p>《奇想驿》少楠：寻觅意义：做一些渺小而伟大的事情<br>《奇想驿》宇宙希望我们成为普通的人，创造是我们抵御的手段<br>《得意忘形》No.39：人是一辆欲望驱使的列车<br>《问题青年》对谈李厚辰：我们无法停止焦虑，是因为在过一种KPI至上的人生</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;It’s nine o’clock,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’m getting tired,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’m sick of all my records,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And the clothes I bought today,&lt;/p&gt;
&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="人生思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="哲学" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>「PMM书单」跟着这5本好书，思考产品商业化</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/08/08/%E8%B7%9F%E7%9D%80%E8%BF%995%E6%9C%AC%E5%A5%BD%E4%B9%A6%EF%BC%8C%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/08/08/%E8%B7%9F%E7%9D%80%E8%BF%995%E6%9C%AC%E5%A5%BD%E4%B9%A6%EF%BC%8C%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/</id>
    <published>2021-08-08T13:31:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.779Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.jpg width=105% /> </div>在 to B 公司，产品市场经理会有两种情况，一种是在产品部门，一种是在市场部门。从本质上说，做的事情都是一样的，那就是**产品商业化**。但是不论在什么公司，不同部门之间或多或少都会有一些 gap，这给产品市场经理从全局上推动商业化动作都带来了一定挑战。<p>当产品市场经理在产品部门时，优势是能够从需求调研、产品设计之始就了解产品功能的背景与目标，也能够对技术有更多直观的了解，在进行产品价值传递时，能够更快速、准确地描述产品价值与用户故事。挑战是需要紧密结合市场品牌整体策略进行产品包装与商业化动作，在与市场团队的伙伴合作时，可能会出现协同滞后或不够顺畅的问题。</p><p>当产品市场经理在市场部门时，优势是能够与市场伙伴一同策划并执行产品推广活动，挑战是可能往往会被动地接受产品团队的信息，对于产品技术知识的吸收需要自己更有主动性，否则精力往往会被各类营销活动占据，很容易成为纯市场策划经理。</p><p>明确了自己所处的环境面对的挑战后，一方面要尽力破除“部门壁”，产品、市场两手都要硬；另一方面要不断提高认知，从更专业的角度看待商业化路途中可能会遇到的各种问题，着眼于产品商业化的完整路径。</p><p>如何提高认知，成为更专业的商业化人才呢？在上一篇书单分享中，我提到了产品市场经理通常需要具备的4项专业能力：产品能力、销售能力、营销能力、内容能力。经过一段时间的思考与成长，再次精选出了适合产品市场人阅读的5本书，分享给大家，以围绕上述4个维度持续修炼。</p><h2 id="01-《硅谷蓝图》">01 《硅谷蓝图》</h2><p>这是一本可以跟《跨越鸿沟》媲美的经典作品，相对完整地梳理了SaaS产品商业模式和销售流程方法论。国内正处于SaaS热，网络上充斥着不少讲SaaS产品和营销的文章，但是看10篇碎片化的方法论文章，不如静下心来读一遍《硅谷蓝图》。虽然国内与国外的商业环境有差异，但是取其精华，也足够我们研究分析的了。</p><p>具体来说，还是应该带着自己对行业的理解与思考来阅读。比如，书中认为SaaS企业的成功，源自中小企业市场。这个观点放在国内，并不能那么简单、乐观地相信，因为国内的中小企业普遍寿命短，企业市场总体对SaaS、数字化工具的接受度也远不如国外高，市场教育还远远不够成熟。因此，可能在相当长的一段时间里，国内SaaS企业的成功，还是需要依赖于中大型客户，通过打造行业标杆与灯塔客户案例，形成辐射效应，拿下更多的中大型企业，获取稳定收益。</p><h2 id="02-《智慧营销：营销部门数字化转型指南》">02 《智慧营销：营销部门数字化转型指南》</h2><p>前段时间在研究SCRM，一方面调研了国内主流的一些SCRM服务商，另一方面觉得想要实现团队转型升级，还需要多一些认知的输入与思维的更新，因此在阅读报告之外，也补充了这本与营销自动化、数字化相关的书。看完之后，有不少启发，提炼一下，这本书会让我们明晰3个认知：</p><h3 id="1-营销数字化">1. 营销数字化</h3><p>国外的营销自动化畅行的基础之一是广泛而有效的EDM ，但是在国内的实际情况是，邮件打开率极低，EDM 成为一种食之无味弃之可惜的营销方式。而营销自动化的实现，也远未到成熟的阶段。</p><p>通常情况下，当公司发展到一定阶段，开始感受到数据割裂的难受时，便会考虑使用 Martech。但是在此之前更重要的是部门是否已经通过人跑通了数字化营销的链路，团队是否已经形成了数据思维，否则花费高昂的费用采购工具，反而会给团队徒增工作量。这本书中给出了数字化营销管理的几个准则和一套分析型营销职能架构，我们可以参考一下，从而在采购 SCRM 或其他 Martech 产品之前，先行将组织基础打好。</p><p>首先，准则包含：</p><ul><li>调整投资策略</li><li>提供更加统一的消息、内容和创意</li><li>定义发布内容的执行规则</li><li>制定并监控统一的绩效指标</li><li>不断加强内部沟通</li><li>达成团队之间一致的绩效目标，建立相互依赖关系</li></ul><p>其次，分析型营销职能架构则是将营销职能划分为营销共享服务部门与GTM部门。</p><ul><li>营销共享服务部门：负责营销沟通，内容营销，数字营销和社交媒体，案例开发和管理，营销科学、运营、报表和分析，营销活动策划与组织，客户联络中心。</li><li>GTM部门：负责销售收入与业绩增长，客户留存与客户忠诚。</li></ul><p>这个架构为两个目的服务：</p><ol><li>一以此建立统一的全球营销组织架构。</li><li>表明我们可以通过一个框架设计来支持共享服务和GTM进入市场两种策略。</li></ol><p>虽然我们不一定会按照这个架构来将市场团队分为2个组，但是可以参考，在一定程度上完善当前的组织架构。</p><h3 id="2-gtm策略与架构">2. GTM策略与架构</h3><p>以新的方式实现GTM策略，一方面可以建立GTM办公室，负责这几个板块：销售收入与业绩增长营销，客户留存与客户忠诚度营销，GTM在区域或事业部的维度等。另一方面明确GTM框架，主要包含识别、开发和放大三个过程。</p><ul><li>识别：目标受众、关键信息、主要关键词、内容审核、影响者。</li><li>开发：细分分析、内容审核、活动计划、公关/对外沟通、社交策略。</li><li>放大：内外营销渠道、社交媒体和博客、自然搜索与付费搜索、线上/线下活动。</li></ul><p>由于不同的营销渠道情况错综复杂，作为有效营销活动的一部分——内容的重要性也越来越高，我们不可能要求营销人员样样精通。负责GTM工作的主管更像是乐队的指挥：既了解团队成员的专业知识，又知道如何在需要的时候将他们安排进来以成功开展营销活动。</p><h3 id="3-营销共享策略与架构">3. 营销共享策略与架构</h3><p>to B 的内容难做，这是行业内的共识，因为其具备专业性要求与较高的行业门槛， to B 内容营销如何带着镣铐舞蹈？书中给出的解决方案是，建立营销共享策略与架构。围绕「内容营销」，建立集中资源的内容营销共享机制，让每个营销活动团队或 GTM 团队都可以协调这些资源以获取或共享内容。创建一个内容框架，展现内容生成与内容营销的关系。对已有内容编制目录、盘点库存，并根据效果对每项内容进行评分。</p><h2 id="03-《新解决方案销售》">03 《新解决方案销售》</h2><p>《新解决方案销售（第2版）》作为上次推荐的《竞争性销售》的搭配来阅读，效果佳。这不是一本纯理论，而是一本实操性很强的指导手册，对于售卖解决方案的公司非常适用，把销售的过程拆开揉碎后进行梳理，并且提供了很多实用的工具，针对公司内部的实际情况进行裁剪使用，助益相当。</p><p>这本书的作者基斯·M·依迪斯，是 SPI（Sales Performance InternationaI）的创建者&amp;总裁，SPI 是一家专门做销售管理培训的公司，在解决方案销售方法论上，具备大量的研究基础和实践经验。据说已经培训了超过100万名销售人员及销售管理人员。</p><p>此书核心内容包含：</p><blockquote><p>· 强化销售流程：本书强调了可复制的整合销售流程的价值，同时将销售流程中每个阶段的里程碑都整合起来，由此形成一种更为一致、更易训练、更能提升销售成果，并且使预测更为准确的销售执行行为。<br>· 紧密整合流程：本书提及了新的销售辅助工具， 能够帮助销售人员和主管推动销售工作按流程进行。</p></blockquote><h2 id="04-《saas创业路线图》">04 《SaaS创业路线图》</h2><p>感觉这本书已经成为国内 SaaS 从业者的必读了，因为是作者吴昊基于国内经验总结的围绕着产品打磨、营销体系复制及客户市场运营三大方面的系统性方法论，其中有不少我们从业者比较熟悉的案例，也少了一些国外作品的环境偏差。期待未来国内此类写 SaaS 的书越来越丰富。</p><p>全书涉及 SaaS 创业5个阶段，对各个阶段进行了细致的讲解和归纳总结，覆盖了产品和模式、业务、团队和文化、融资等：</p><ul><li>产品创意与商业模式选择</li><li>产品打磨和商业模式初步验证</li><li>创造销售打法和销售团队毛利模型的验证</li><li>扩张期的组织发展</li><li>效率持续提升</li></ul><p>书中整合了不少必知必了解的知识概念，适合初入行的新人读，也适合有一定从业经验的朋友重读，从而检验自己对行业、对公司商业模式与发展路径的理解，通常还能生出一些新的想法，进一步帮助工作更好地开展。</p><h2 id="05-《从零开始打造商业化产品》">05 《从零开始打造商业化产品》</h2><p>这是一本入门级的概念读物，对于实操的指导性可能不大，仅看目录部分便能够发现这是一本泛而全的概念介绍，因此可以基于这本书中陈列的概念清单，筛选出适合自己当前阶段的、有价值的部分概念，然后针对这一部分概念做深层次的钻研。</p><p>在尚未建立起成体系的商业化知识框架时，我们需要一个体系框架来帮助自己找到当前自己所掌握的知识的定位，进而查漏补缺，这也是阅读初阶书籍的一个作用。</p><p>当已经有了丰富的实践经验和知识储备后，可能也会有输出的欲望，那么看看其他人的输出是如何建立架构、组织行文的，会帮助自己盘点知识点，梳理头脑中的知识图谱，思考自己该如何更好地输出。</p><p>最后，强烈建议伙伴们建立自己的知识库，或者至少梳理一个思维导图。明确自己的发展方向需要储备哪些知识，然后检查当前的自己在哪个板块有所缺失，进而有针对性地学习、汲取。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>至此，已经挑选了适合<em>产品市场</em>人或<em>探索产品商业化</em>看的10本书分享给大家，下一阶段我的阅读重心会放在 to B 产品方面，且行且学习，愿自己能够持续有新的输入与输出。与君共勉。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.jpg width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
在 to B 公司，产品市场经理会有两种情况，一种是在产品部门，一种是在市场部门。从本质上说，做的事情都是一样的，那就是**产品商业化**。但是不论在什么公司，</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="PMM" scheme="https://wue93.github.io/tags/PMM/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="产品市场经理" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E7%90%86/"/>
    
    <category term="B2B营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/B2B%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>奶茶与新消费：速朽的世界，如何重组自己的精神？</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/07/18/%E5%A5%B6%E8%8C%B6%E4%B8%8E%E6%96%B0%E6%B6%88%E8%B4%B9/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/07/18/%E5%A5%B6%E8%8C%B6%E4%B8%8E%E6%96%B0%E6%B6%88%E8%B4%B9/</id>
    <published>2021-07-18T13:40:40.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.761Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>半个月前，奈雪的茶正式登陆港股，虽然“新式茶饮第一股”上市首日就令人大跌眼镜，开盘即破发，收盘时跌幅超过13%，但这依然不妨碍这一天成为新式茶饮赛道乃至新消费战场的一个独特日子。</p><p>「新式茶饮」是一种区别于传统冲泡式奶茶的中式茶饮，其通常采用新鲜食材，注重顾客体验与品牌文化，同时积极拥抱新技术，在门店运营、产品迭代与空间设计上不断推陈出新。</p><p>「新式茶饮」作为新消费浪潮的领头军，嚣声可谓最盛。前几天，喜茶放出消息：已经交割完毕新一轮融资，金额达5亿美元，刷新了行业纪录。与此同时，刷遍社交网络的蜜雪冰城主题曲热度也尚未散去。而近一个月，我所居住的街道，100米内又新开了2家奶茶店。</p><p>网络消息看不尽，物理空间也在嬗变，年轻人似乎正走进速朽的新式生活。</p><h2 id="一个速朽的容器">一个速朽的容器</h2><p>「产品优化」从新茶饮兴起伊始就是其抓住消费者眼球，提升竞争力的一大路径。于是，不断推出新品，打造爆品，成为一种通用的营销范式。奈雪的茶推出「霸气玉油柑」，直接炒起油柑价格；喜茶推出「黄皮仙露」，让南方水果被全国熟识，最近喜小茶更是推出「桃喜瓜瓜球」，做起瓶子营销。</p><div align="center"> <img src=fig1.jpg width=105% /> </div><p>这背后，是对技术的利用，也是对消费者偏好的捕捉。信息系统在严格把控着制餐时间，数据技术也在监控着消费点评与舆论走向。而消费者往往很难记住去年某个月的爆品是什么，因为注意力总是被这个月的新品所吸引。速朽的新品，速朽的顶流，新式茶饮乃至新消费都在互联网化。</p><p>速朽正是流行的真谛，不断推陈出新的奶茶店，就像一个速朽的容器，盛着年轻人的消费热情。新式茶饮，毫不掩饰自己想成为一种流行的生活形态、一种新价值观下的偏爱 、一种新的人生态度。奈雪的茶创始人彭心就曾公开表达过，“如何能够让你的品牌成为一类人群的生活方式，只有成为这种生活方式，这个品牌才有了灵魂”。</p><p>好像「生活方式」也被架上了「新消费」的马车，成为了一种能够被不同品牌瓜分的、速朽的东西。</p><h2 id="生活方式如何被消费定义">生活方式如何被消费定义</h2><p>马克思·韦伯在《学术与政治》里描述过如今世界的速朽：</p><blockquote><p>在传统社会中，我们对世界是相对熟悉的，过完了一生会有一种‘享尽天年’的感觉。而现代知识的不断更新，带给人们‘日新月异’的感受，一切都是速朽的，于是我们过了一生，也只能理解人类文明进程之中微乎其微的一部分。</p></blockquote><p>死亡不再是‘圆满’而是中断，生命的意义未曾充分实现，因此有一种残缺的感觉。</p><p>“能够品尝事物的余味，则成为了这个速朽年代的一种奢侈。”</p><p>茶饮新品，和新媒体爆文及网红一样，都可谓是一种创意速朽。每个月都有新的号火起来，每一年的大部分网红都将不再被次年的人讨论起。我们在喝奶茶的时候，又何曾会品尝其余味呢。</p><p>还有一个有意思的现象是，新式茶饮通过主打现制来完成其对传统茶饮的颠覆，而更大的餐饮行业却在积极拥抱预制化。预制化，则是由于餐饮门店需要降本增效，打工人们也需要高效饮食。打工人面对日复一日的办公室外卖与996之下的有限居家时空，需要一些烟火气来填补操劳的精神，也需要性价比更高的烹饪方式来满足快节奏的要求，于是预制菜成为这么一种可购买的、快速实现的烟火气。而「购买」也正恰恰是构建「速朽」的重要方式之一。</p><p>只有不断迭代新的产品，才能激发购买行为，而只有重复的、海量的购买，才能支撑整个消费社会的运行规则。购买建构着差异性，差异性满足着人们的自我塑造，满足着人们对真实性的追寻。</p><p>新消费品牌崛起的浪潮已经被各类机构反复研究，亿邦动力研究院《2021中国新消费品牌发展洞察报告》就表示，支撑新消费进化的一个重要因素就是人们的消费习惯从炫耀和符号消费到追寻自我的改变。</p><div align="center"> <img src=fig2.jpg width=105% /> </div><p>追寻自我、彰显个人品味、活出自己的样子等理念，无不彰显着人们对真实性的追求。真实意味着自由，不被预设的、外界事先规定好的表达和行为模式所囿。</p><p>作为新自由主义的生产策略，真实性打造可商品化的差异。它借此拓展商品的多样性，通过这些商品，真实性被物质化了。通过消费来展现其真实性，已经成为个体的一种主流选择，过去那些同质化的商品不再能满足个体的需求。</p><p>韩炳哲认为，真实性的命令未能促使独立自主之个体的形成，相反，它更像是完全被商业收为己用了。</p><p>越来越多的消费品牌所带来的不再是效用价值，而是展示价值。展示，意味着短效。而哲学家也认为，展示价值也正是资本主义得以实现的标志，其区别于使用价值和交换价值。</p><p>消费，让个体得以比较，得以实现自我真实性的追寻，我们已经很难看到更多能够与之相抗衡的方式。一个人的生活方式，就在这样无形的过程中，被各种消费所瓜分定义。</p><h2 id="黑夜中沉吟、思索、行动">黑夜中沉吟、思索、行动</h2><p>太多人一边购买速朽的商品，一边难以沉下心来好好读一本书，坚持一些长久的事情。这就像置身一种黑夜。</p><blockquote><p>有人从西珥呼问，守望的啊，黑夜还有多久才过去呢？<br>守望的说，黎明将至，黑夜依然，你们若要问，回头再来吧。</p></blockquote><p>韦伯曾经在《学术作为志业》的结尾，引用《圣经·旧约》的这段经文来告诫听众：黑夜是等不过去的，单靠祈求与等待将一无所获，在黑夜里我们仍然应当做些自己能做的事情，采取一些行动，拥抱一种踏实而审慎的积极态度。</p><div align="center"> <img src=fig3.jpg width=105% /> </div><p>面对速朽的世界，如何做一些自己能做的事情，如何沉吟与思索，如何重组自己的精神？</p><h3 id="1-对待速朽，多一点沉吟">1. 对待速朽，多一点沉吟</h3><p>数字时代，过去与当下无限接近，互联网的记忆太短暂了，如何保存一些个人记忆呢？也许我们需要一个“记忆之场”，通过一种途径来存储生活的档案，它可以是文本、影像或声音，记忆体验，而非展示体验，让生活尚有沉吟的空间。</p><p>我也正尝试将自己从996与原子化的状态中拽出来，展开一些新的节奏和记录，这也是产生这篇文本的一部分原因。</p><h3 id="2-对待流行，多一点思索">2. 对待流行，多一点思索</h3><p>当我们走入一个宣扬个体差异性或真实性的时代，我们是否意识到自己也正走进一个消费主义无孔不入的社会？当我们深受原子式个人主义的影响，我们是否质疑过其与自由主义的区别？而当自由主义被广泛讨论，我们又是否了解过自由主义的根本涵义与历史？流行的概念很容易成为消费主义包装自己的武器，也很容易成为我们不假思索用以逃脱平庸的工具。</p><p>《自由主义被遗忘的历史》中海伦娜认为，“自由主义”这个词司空见惯，但却总是难以定义、难以阐述，批评者与捍卫者各持己见，往往自行给出定义，随后建构起一个支持的理论体系，但却忽视了其起源与发展的历史，因此逻辑颠倒。</p><p>如果我们能够了解自由主义的含义与历史脉络，明白近几十年它是如何发生了美国化的转向，如何逐渐成为私人权利和个人选择的指代，我们便能够对于在这种指代中，我们是如何被流行概念所裹挟而养成了自由选择乃至过度消费的习惯，产生更加清晰的认知。</p><h3 id="3-对待物欲，多一点行动">3. 对待物欲，多一点行动</h3><p>近年来，我渐渐脱离淘宝的诱惑，不再频繁购物，本对此小有自满。而当今年春节，术后搬家，看着父母帮我收拾物品，以一种旁观、审视的角度看待那些家当时，我突然发现超过一半都是我几乎半年内都不会触碰一次的东西。纵使它们没有被扔掉，也早就不再有生命力，成为一种生活的累赘，它们是过去欲望积累的污垢。于是今年我立下了一个小小的消费额度目标：购置鞋服不超过5件。</p><p>2021年已经过半，践行这个计划，对我的生活没有产生任何负面影响，放弃花枝招展的自我展示，也没有让我失去什么。这些思索与改变，让我收获了一种摆脱物之束缚的清爽，降低了外貌焦虑，也一定程度上抽离了消费主义。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>曹斐曾创作过一个影像作品叫《新星》，里面讲述了一个科幻故事：在一个叫做“新星（NOVA）”的城市，新星计算机有限公司与外国专家研发着一个“HX时光机”秘密项目，试图将人类数字化以便在计算机世界中拦截和收集大量数据。作为主导角色，主演将自己儿子作为突破口进行实验，结果实验出现问题，儿子最终成为一个周转于时空罅隙的电子孤魂——“一个迷失的灵魂，被困于过去和未来、梦想和现实之间，他不断试图在人类的层面上和他的科学家父亲再次发生生命的关联。”</p><p>“《新星》的女主演安娜曾经问我是不是在所有作品中都讲了同一个故事，我想我始终在表达一种情感上的乌托邦。就像《新星》的结尾，男孩没有回到自己原来的时代，却在另一个世界看到所有人站在海边举着花环欢迎他。”曹斐说。</p><p>是啊，时空无法穿越，我们不会回到车马都慢的年代，也不能笃定未来是线性进步的，但我们总是对更好的世界与生活怀着爱与期待。</p><p>只是，我们需要警惕自己对生活的爱与期待是否已经变得肤浅，成为由愉快的情感和复杂无果的刺激组成的活动，被驯化为仅有消费与舒适的公式。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;半个月前，奈雪的茶正式登陆港股，虽然“新式茶饮第一股”上市首日就令人大跌眼镜，开盘即破发，收盘时跌幅超过13%，但这依然不妨碍这一天成为新式茶饮赛道乃至新消费战场的一个独特日子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「新式茶饮」是一种区别于传统冲泡式奶茶的中式茶饮，其通常采用新鲜食材，注重顾客体</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="人生思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="消费主义" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>任凭这个暴力的世界击败自己</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2021/06/14/%E4%BB%BB%E5%87%AD%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%87%BB%E8%B4%A5%E8%87%AA%E5%B7%B1/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2021/06/14/%E4%BB%BB%E5%87%AD%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%87%BB%E8%B4%A5%E8%87%AA%E5%B7%B1/</id>
    <published>2021-06-13T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.753Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig0.png width=50% /> 《回归故里》[法]迪迪埃·埃里蓬</div><p>就像迪迪埃·埃里蓬回顾自己是如何成为了现在的自己时，发现自己在性向这一条线索以外，忽视了阶级这个根源一样，我过去总认为自己对社会学产生兴趣的线索是对传播学的学习，而如今越来越清晰地认识到，其实是对于自身以及所处环境的困惑与好奇。</p><p>其中，最典型的子题就有“了解自己与原生家庭”。通过这些书就可以看出：</p><div align="center"> <img src=fig1.png width=105% /> </div><p>见自己，见天地，见众生。从社科学习中，我逐渐感受到这三重滋味。这篇文本主要围绕着在阅读《回归故里》过程中的思考展开，我尝试阐述出自己在寻找关于“自我与原生家庭”的理解时的一些转向与发现。言之所及，一定充满局限，但完成这场书写，也是我的“回归之旅”。</p><h2 id="结构性位移与被抛弃的人">结构性位移与被抛弃的人</h2><hr><center>关于原生家庭与困惑</center><p>20岁左右的那几年，我认识到了两个问题：</p><ol><li>结构性位移；</li><li>社会转型的洪流里，我的父辈成为了“被浪潮抛弃的人”；</li></ol><p>起初，当我面对家庭与社会之间的裂缝时，带有一种对家庭的埋怨。因为，那时候的我开始逐渐清晰地认识到社会运转的复杂规则与父母所教育的单一规则之间的巨大差异，遭受着价值观的冲击。</p><p>曾经离机会窗口很近，却未能抓住——年幼时我将这一切的原因怪罪于父辈个体意义上的“视野狭隘”。（后来才逐渐懂得，很大程度上是复杂的社会因素所导致的结局。）</p><p>那时候的我，一度陷入一种精神危机。</p><p>继而，我愈发清楚自己面对社会时的弱势与更准确的地位身份。当做出了这种修正，我开始明白结构性位移是什么——</p><p>许多出身于工人阶级家庭、接受了高等教育、加入城市生活的年轻人，往往会以为自己与父母之间有着巨大的鸿沟，从经济收入到文化水平。然而这只是一种结构性位移带来的错觉。从社会结构的角度来看，其实这两者仍然处于社会阶层中的较下层，从格局上看实质并没有改变。（从另一个角度来说，这时我感受到了一种工人阶级的召唤。）</p><p>在社会转型的过程中，老一辈的工人阶级中有相当大一部分逐渐成为了边缘群体，而他们的孩子，也有相当一部分被再生产为了新的工人阶级——基层白领、基层个体从业者，一种知识工人。</p><p>不得不感慨于父辈的任劳任怨，当他们面对曾处于同一圈层却发生了巨大境况变化的人，他们没有强烈的嫉妒与不满，更多地将自己的境况的产生原因归结于自己的原因，例如自己的见识不够、胆子不够大等等。他们拥有几乎所有乖顺的工人阶级会拥有的特征：努力地工作，期盼子女有出息，精打细算，不善情感教育，脾气不好，没有文化生活，也不习惯出没于光怪陆离的娱乐世界。作为产业工人，他们奉献了青春，承担了改革的主要成本，分享到的改革成果却少得可怜。</p><div align="center"> <img src=fig2.png width=105%/> </div><p>因此，从这个时候我开始理解父辈与他们的家庭。也好奇到底是在怎样错综复杂的条件下，他们——我的家庭成为了“抛弃的对象”？又是什么原因，让子女难逃相似的命运？</p><p>于是，我阅读了一些关于社会阶级与再生产、阶级与审美趣味、教育制度、家庭制度相关的文本。当然，还应该吸纳经济学、政治学等更多学科的知识来理解这个复杂的问题，只可惜精力有限，目前我的阅读仅集中于社会学与行为经济学的范畴。</p><p>我逐渐意识到，这种阶级身份是难以改变的，他们如大量的工人阶级一样——缺乏能动性。也明白了，整个家庭的阶级跨越光靠一个人的努力，是难以实现的。更知道了，我年少时所认同的中产趣味是无意义的。那种对家庭的反叛，对原生阶级的模糊的不认同情绪，在现在看来，可以理解，但已索然无味。</p><p>阶级，不仅仅是物质上的不同，还有认知、经验上的区隔。</p><h2 id="是什么塑造着我的喜好">是什么塑造着我的喜好</h2><hr><center>关于阶级趣味、阶级特征</center><p>受到认可或追捧的生活方式，相当大程度上是社会发展阶段与社会主流话语所决定的。</p><p>上世纪五六十年代，日本战后经济快速发展，在大城市开始出现大批受雇于大型集团、政府机构、国有企业的白领阶层，那时候终身雇佣制、稳定的收入与福利保障、高等教育等条件让他们逐渐显示出与“旧式中产”不同的优势，他们的生活方式逐渐成为当时社会的主流生活方式，受到广泛大众的认可与向往。（“旧式中产”或“老中产阶级”，指小型独立家族企业或小公司雇员，在生活、工作、教育、家庭和社会关系上和新中产阶级迥异。）</p><p>傅高义在当时从家庭、家庭成员、家庭与家庭之间，以及家庭成员涉及的教育、工作、社交等诸多方面展开了田野调查，最终形成了《日本新中产阶级》一书。</p><p>当然，中国社会主流话语中的“中产阶级”的定义也有着独特性，《当代中国社会分层》中可以找到相关的诠释。</p><div align="center"> <img src=fig3.png width=105%/> </div><p>在我还没有读到这些社会学文本时，最开始对阶级的认识，是从《格调：社会等级与生活品味》中获得的启发。保罗·福塞尔讨论了上世纪七八十年代的美国社会等级现象。他将社会等级分为九类：看不见的顶层、上层、中上层、中产阶级、上中下层贫民、赤贫阶层和看不见的底层。划分等级的标准，中产以下认为是“钱”，中产认为是“职业和学历”，中产以上认为是“格调”。</p><p>而保罗·福塞尔的解读是：中产以下是看工作时受监督的程度，自由越少，等级越低；中产以上是看获得的资产是“old money”还是“new money”，“old money” 比例越高，等级越高。</p><p>综合来说，社会等级不仅仅是由金钱和职业等标准划分的，除此之外的生活品味/文化资本/阶级趣味，也代表着社会等级。</p><p>在保罗·福塞尔看来，阶级/等级的束缚了无乐趣，不同阶级群体所特有的审美趣味实则恶俗至极。其实人们还可以成为“异类”，“异类”或许没有万贯家财，但他们在某些领域有着独特的造诣或研究水平，他们或许特立独行，他们对世界对社会有强大的好奇心与创造力，作家、艺术家就是这样的代表。</p><p>审视社交媒体上的种种“高逼格”景象，其实只是一种符号。审视大部分人所实现的“考个好大学、找个好工作”，其实只是工种的不同，而不意味着等级的跨越。审视大学扩招/职业技能教育发展，其实并不完全是教育公平的产物，它们还起着让人产生社会公平/大众是有上升通道的感觉的安抚作用。关于社会阶级的“再生产机制”，我们知之甚少。</p><h2 id="是什么在塑造着我和我们">是什么在塑造着我和我们</h2><hr><center>关于再生产机制与排除机制</center><p>当离那个度过初中阶段的家乡小镇越来越远，当那一帮初中同学都长大，我终于发现，即使是当初相对优秀的那一小波人，最终也没有比父母实现多么大的进步。大多数人实现了结构性位移，但依然是与父辈相似的命运。</p><p><strong>是什么在塑造着跟父母相似的“我们”？</strong></p><p>一直以来，我们总认为教育实现着社会公平，制造着进步的阶梯，却很难认识到教育制度掩藏的不平等和“社会再生产的循环”。</p><p>布尔迪厄曾指出<strong>表面升学率的带来的幸存者偏差与自我淘汰与延迟淘汰的真相</strong>——一部分下层阶级一部分为防止被淘汰而选择放弃学业，另一部分下层阶级则采取另一方式：自愿进入二流的教育部门和专业，从而延迟被淘汰的进程，这两种现象共同塑造出统计数据中教育公平的假象。</p><p><strong>而上层阶级是如何在教育系统中取得优势的呢？</strong></p><p>教育行动不断生产“习性”，这其中一些“习性”，不仅仅是通过学校教育来完成，还需要家庭教育来承担。上层阶级的家庭教育中，子女更容易获得与学校教育较匹配的“语言能力”、思考能力，这些在学校教育中转换起来更为容易，而下层阶级的家庭教育往往无法实现这一点。这两种教育工作产生的习性存在着距离，这种距离并不在子女进入教育系统中被指出和弥补。</p><p>于是看似自然地，“合法文化”被具有权威性的学校教育工作更容易地授予一部分人而淘汰另一部分人，从而产生一种被掩盖的不平等。<strong>然而这种不平等和对不平等的不知，都是教育工作需要完成的再生产的一部分。</strong></p><p>施教者通过社会赋予其的教育权威，获得了施教内容的权威，教育结果的成败只反映学生接受水平的高低，而非教师的成败，学校教育的评价具有真理性效益。学校教育的评价层次相当大程度上起着社会结构传递的作用。</p><div align="center"> <img src=fig4.png width=105%/> </div><p>不仅仅在法国社会是这样，美国社会亦然，柯林斯指出，社会的竞争系统用教育文凭的形式生产着抽象的文化通货，它的崛起成为了20世纪美国最重要的塑造社会分层的新力量。</p><p>在学校教育工作中，社会再生产的循环得以完成。确实有一部分人通过学校教育完成了阶级跨越，如迪迪埃·埃里蓬，但他也清楚地认识了更大的问题所在，那就是他的兄弟姐妹被重复塑造着，而他自己也在选择研究方向、就读院校时，由于缺乏有效的认知资源，“主动”选择了对于自己来说充满劣势的哲学方向与兰斯大学。</p><p>保罗·威利斯又在这基础上做出了延伸——工人阶级子弟之所以继承父业，不仅是社会结构性因素再生产的结果，更是他们对学校主流文化做出反叛的一种反讽新文化生产的结果。</p><p>在校园文化中，充满与家庭阶级文化相冲突的部分，因此“反校园文化”与“工人阶级文化”更容易合谋，将接受者排斥在校园文化之外，而这体现为一种主动选择的结果——接受者“主动关闭”了向上流动的道路。</p><div align="center"> <img src=fig5.png width=105%/> </div><h2 id="理解-并不是和解">理解 并不是和解</h2><hr><center>关于未来</center><p>即使已经在一定程度上理解了为什么我成为了现在的自己，而父母又是如何成为了那样的他们，我还是无法与他们建立起亲密的连接。我对这种情况感到内疚与自责，但与此同时，仍然无法做到亲密。</p><p>《回归故里》让我明白了这种矛盾情绪的由来。差异确确实实地产生了，心底里对原生阶级的回避，一边带着罪恶感，一边无法忽视的是与家庭相处的“不舒服”，迪迪埃·埃里蓬援引韦德曼的话来解释了这一点，强烈建议有同感的朋友去亲自阅读这本书。</p><p>迪迪埃·埃里蓬在父亲去世之后完成了一场对故里、家庭、成长经历的回溯，但这也不意味着他的心灵结束了流亡，找到了舒适之处。他与过去身份的连结依旧延续着，依旧无法安心。</p><p><strong>“事实上，我在遗憾自己任凭这个暴力的世界击败自己，就像它曾击败父亲一样。”</strong></p><p>理解，并不是和解。</p><p>未来的日子，如何与自己的原生家庭舒服地共处，如何看待未来可能会组建的新家庭，如何面对这个暴力的世界？</p><p>城镇化一定程度上粗暴地改变着家庭的经济和技术部分，但人们对家庭的认知却似乎没有跟上。</p><p>“家庭，是一种生殖制度，也是一种经济生产制度。复杂的制度是由互相关联的各部分构成的，当其变迁时，不可能所有的部分在同时或以同一速率变迁。一般来讲，以法律、惩戒、道德准则和意识形态等形式表现出来的社会评价很难改变，往往是家庭的经济和技术部分率先改变，观念变化落后。这就出现一段不和谐的时间。”</p><p>当下我们正处于这样不和谐的时期。可我还做不到更好地处理这种整体的“不和谐”与局部的“不舒服”。</p><p>求索的路还很长吧。</p><div align="center"> <img src=fig6.png width=105%/> </div><p>**福柯说，我们与世界的关系以外，还有一种自己与自己的关系，因为人是有反思性的。**例如人们会通过音乐，与自己对话。这期间呈现出来的东西，构建了与世界的关系。完成阅读子题的梳理，就是这样一个建构过程。</p><p>我很庆幸自己变得更加坦诚，对阶级感与局限性多了些理解。</p><p>其他的，就慢慢努力吧。与君共勉。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig0.png width=50% /&gt; 
《回归故里》
[法]迪迪埃·埃里蓬
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;就像迪迪埃·埃里蓬回顾自己是如何成为了现在的自己时，发现自己在性向这一条线索以外，忽视了阶级这个根源一样，我过去总认为</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="社会学" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="人生思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
