<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Stay Out Space</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/325317131f3cd597151cca597e7e1183</icon>
  <subtitle>新生活是你将前往的荒野</subtitle>
  <link href="https://wue93.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://wue93.github.io/"/>
  <updated>2024-07-28T06:52:40.234Z</updated>
  <id>https://wue93.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Wue</name>
    <email>1149256261@qq.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>2024上半年读的几本书和电影</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2024/06/10/2024%E4%B8%8A%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E7%9A%84%E5%87%A0%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%92%8C%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2024/06/10/2024%E4%B8%8A%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E7%9A%84%E5%87%A0%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%92%8C%E7%94%B5%E5%BD%B1/</id>
    <published>2024-06-10T06:35:15.000Z</published>
    <updated>2024-07-28T06:52:40.234Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2024-07-28-14-36-29.png" alt=""></p><p>年光与物随流水，度过2024年的一半。</p><p><strong>工作上</strong>，有一些重点转变，出了几趟差，愈发深刻地感受到复杂环境中的身不由己，以及效率至上的大企业如何对人产生异化的作用。</p><p><strong>生活上</strong>，去了一趟川西，看看原野与雪山；回了几次科大本部上课，而初识了石榴花；参加了高中姐妹的婚礼，见了不少老朋友。</p><p><strong>写作上</strong>，开设了<a href="/2024/05/27/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80%E5%BC%BA%E5%A3%AE%E6%89%8B%E5%86%8C/" title="《产品营销强壮手册》">《产品营销强壮手册》</a>这个小报童专栏，收获了一点点付费读者；还开始在少数派上记录生活。</p><p><strong>当然，也看了一些书和电影，所以有这样几则记录，想与你分享。</strong></p><h2 id="日常的深处">日常的深处</h2><p><img src="2024-07-28-14-37-24.png" alt="作者：王小伟"></p><p>世界变化很大，很多物品原本承载的意义已经发生了天翻地覆的变化。世界变化也不大，有些东西依然还在发挥着自己的作用，告诉我们的日常生活的价值，唤起我们最本初的愿望。</p><p>如今的日常生活中，确实有很多东西和需求，都是被建构起来的：越来越细分的消费品功效，睡觉要穿睡衣，旅行要穿波西米亚风裙子，运动要穿Lululemon。东西越来越多，自然需要足够多的理由才能让你知道：你还可以再多买一点，多买多快乐。</p><p>如果毫无觉知，会以为这样的自己就是时尚的弄潮儿，认真生活的精致族。与此同时，还需要不断赚钱，以维持做个体面的都市人。</p><p>消费，确实推动了很多行业的发展，也深刻渗透在现代文明中，但不经思考的消费，就仿佛成为了消费主义的奴隶。赚钱，追求品牌，便成为了消费主义的永动机，而不是关注真切的生活体验。</p><h2 id="完美的日子">完美的日子</h2><p><img src="2024-07-28-14-38-01.png" alt="导演: 维姆·文德斯, 编剧: 维姆·文德斯 / 高崎卓马, 主演: 役所广司 / 柄本时生"></p><p>这部电影——一个厕所清洁工那日复一日的独居生活，就像一个不那么精英主义的现代童话，它为我们演绎了在现代社会里，人们可以如何度过一种自洽的低欲望生活，有半墙的旧书、摇滚乐的旧卡带，一个小屋子和一个旧面包车。</p><p><strong>这种生活当然不是始终波澜不惊的</strong>，不负责任的草包同事突然辞职，为男主带来过于忙碌的工作，也会让他烦躁与不满。出于善意把钱给了同事，带来了车没油时的窘迫和后几日的泡面度日。而侄女的离家出走，则为他带来了短暂的交流与理解。</p><p><strong>这种生活也不是那么被世人理解</strong>，他勤快劳动，自制工具清除公共厕所的卫生死角，对细微之处也抱着认真的态度，但这种与中产精致生活背道而驰的生活方式，代价就是他人的冷眼与嫌弃，即使这种情节看上去不那么激烈。冷漠的白领、疏远的妹妹、焦躁的年轻同事，这些其实都意味着男主在社会阶层里的边缘地位。</p><p>但拥有自己的精神世界，还是能承受寂寞，每晚随意看上几页书，困了就睡去，清晨为植物喷水，货车上的英伦摇滚或爵士乐也让人心神安宁。虽然终不是“无事小神仙”，但已经是“完美的日子”。</p><p>生活中的诱惑太多，人也太多，钱是格外重要的，劳动是有等级的，孤独是那么难以承受，<strong>所以人们常常忘了，生活是有选择的，有主体性的向下也是可以的。</strong></p><h2 id="四千周">四千周</h2><p><img src="2024-07-28-14-39-09.png" alt="作者：奥利弗·伯克曼, 译者：戴胜蓝"></p><h3 id="感受一">感受一</h3><blockquote><p>“我们被猛然抽离于当下，带向一种永远扑往未来的人生，永远在担心事情能否解决，永远抱着希望之后能获利的心态去经历一切，从未真正实现内心的宁静。这让我们几乎不可能体验“深度时间”，体验那种永恒的时间感受。我们需要忘掉抽象的准绳，重新投入现实的鲜活当中，才能获得这种体验。”</p></blockquote><p>这几年我确实是一个让时间表、日程规划主宰了生活的人，也发现自己让生活充满了那种玛丽莲·罗宾逊所说的“沉闷无趣的紧迫感”。《四千周》里强调——掌控人生的感觉，注定是抓不着的。我早起、运动，每一项计划都作出表格来打卡、记录与管理，为的就是获取那种掌控人生的爽感和正向激励的作用。</p><p>而如今，我在让自己注意且习惯的是：</p><p>**就算没能掌控人生——也没关系。**不用把自己逼得太狠，这一切就当作一个游戏就好。偶尔的懒惰都是可以的，人是有限的，人本质上依然是动物。理解自己的动物性，接纳自己。</p><p>当然，还好我现在做的大部分试图去“掌控”的事情，都是为了做更重要的事情，实现更想要的人生状态。那就不算远离自己。</p><h3 id="感受二">感受二</h3><blockquote><p>你试图“饱享”这世上能有的各种体验，感觉自己仿佛已经真正地活过了——然而这世上的体验实在太多，即使体验过那么几个，也无法让你感觉已经享尽人生。相反，你发觉自己又跌回到了效率陷阱中。你获得的奇妙体验越多，就越觉得自己可以，也应该继续拥有更多奇妙的体验，这种“存在的应接不暇”之感也就变得更为强烈。</p></blockquote><p>我也有过这种状态。或许未来，我会试图告诉自己：不是所有体验我都能感受到，我也没有那么多时间精力去体验，只要能把自己最想要的那几件事儿做到、体验到，就很好了。其他的，大可不必觉得有什么遗憾的。<strong>要警惕，那种不经思考的&quot;想要的越来越多&quot;。</strong></p><p><strong>人的一生有多长呢？不过四千周而已。选择自己的人生，而不是被动地想要更多东西。</strong></p><h2 id="坠落的审判">坠落的审判</h2><p><img src="2024-07-28-14-40-43.png" alt="导演：茹斯汀·特里耶, 编剧：茹斯汀·特里耶、阿图·阿拉里, 主演：桑德拉·惠勒、斯万·阿劳德"></p><p>在B站看到一位UP主这样评论《坠落的审判》中的那位意外死亡的丈夫：他对于世界的感受是放射状的。他具备对生活和的敏感与共情，但是又缺乏成为作家的钝感。无法只把情绪放在写作中进行抒发。</p><p>确实，专业的发展需要更理性的自我管理、情绪控制。当女性在这方面表现远胜于男性的时候，受到的审视与质疑似乎更为强烈。</p><p>在传统的家庭分工中，那个难以聚焦、难以理性发展专业的角色往往是女性在充当。漫无尽头的家务劳动、育儿情绪消耗，也是放射状的，在这样的情况下，怎么才能把精力切割为一种有边界的东西？拿出相对大段的时间，去专注、学习或精进某种专业技术？</p><p>这种问题并不仅仅是出现在女性身上，它会广泛地出现在充当家庭里隐形劳动付出者更多的那个“在家里的”人身上。<strong>当更强更理性的角色是女性时，一切好像都没那么合理似的，这个电影就是让人意识到这一点——这种“不合理的感受”，才是最不合理的。</strong></p><h2 id="过一种女性主义的生活">过一种女性主义的生活</h2><p><img src="2024-07-28-14-41-40.png" alt="作者：萨拉·艾哈迈德, 译者：范语晨 "></p><p>最近的一年，我似乎进入了女性主义冷静期，不再像前几年那样对女性的境遇时而狂怒、时而无望。</p><p>在日常的生活中，我逐渐在一些明显出现厌女言论的交谈里，尤其是出现荡妇羞辱的时候，去声色严肃地指出问题。当然我也感受到了谈话对象——男性，对我态度的不悦，我很接受对方觉得我是偏激的、冲动的、敏感的“扫兴鬼”。因为，我很清楚地认识到，越是这样的时刻，我越要说出话来，我是有选择、有理智地要在这样的时候说话。</p><p>我希望实现的效果，并不是仅仅靠一段对话就去扭转一个男性的顽固习惯，而是让同在一个场域交谈中的其他女性可以感受到女性主义的力量，意识到这个男性的言辞充满问题与破绽，有无数时刻，我们不应该对那些不适感装聋作哑。</p><p>更多时候，我在思考现实与理论之间的鸿沟该怎么用一言一语一个动作来弥合。</p><p>我仍然在思考生育对女性的影响与意义。无论未来的自己是否生育，我都希望那是经过慎重思考后作出的选择，而不是未经审视的“宿命”。</p><p>我还在思考，哪些欲望是合乎人性的需要，哪些是被引导的惯性。<strong>我承认，这让我痛苦。</strong></p><p>这时候，我看到了《过一种女性主义的生活》里的这句话：“<strong>如果做一个扫兴鬼这件事将你带离了你所处的世界——朝日与夕阳，树木倾斜的样子，你讲笑话时朋友脸上的微笑；冰凉洁净的水；沉浸在大海中的感觉；烹饪时熟悉的香料气味，那么这件事就占用你太多精力了。</strong>”</p><p>然后萨拉给了一个好办法——在自己女性主义的工具包里，放一些“病假条”。</p><p>这个建议让我对自己的状态有了更多理解。我希望自己能够在未来的日子里，学会毫无负疚感地偶尔用一用“病假条”。</p><p><img src="2024-07-28-14-42-40.png" alt="《不愿恋爱的雀斑小姐》 剧照"></p><h2 id="结-语">结 语</h2><p>除了上面这几个有感想记录的，这半年看的作品👇其实还有一些也值得推荐。</p><p><img src="2024-07-28-14-43-07.png" alt=""></p><p>比如爱丽丝·门罗的《公开的秘密》，我是看了这本书，才领悟到那句“你总会在她的某个故事里撞见自己”。以及安妮·埃尔诺的原生家庭三部曲《一个男人的位置》《一个女人的故事》和《一个女孩的记忆》，很难简单说清楚看这三本书的感受，可谓共鸣泛滥，无语凝噎。还有一部动画电影《机器人之梦》，也很值得分享，看完我只写下了一句话：“我们只会陪伴彼此一段时间”。</p><p><strong>关系是流动的，感情是流动的，我们生活也是流动的。以上就是我2024年上半年的一小部分生活。</strong></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2024-07-28-14-36-29.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年光与物随流水，度过2024年的一半。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;工作上&lt;/strong&gt;，有一些重点转变，出了几趟差，愈发深刻地感受到复杂环境中的身不由己，以及效率至上</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品营销强壮手册</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2024/05/27/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80%E5%BC%BA%E5%A3%AE%E6%89%8B%E5%86%8C/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2024/05/27/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80%E5%BC%BA%E5%A3%AE%E6%89%8B%E5%86%8C/</id>
    <published>2024-05-27T14:21:12.000Z</published>
    <updated>2024-06-01T04:29:08.955Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2024-06-01-12-24-14.png" alt=""></p><h2 id="「产品营销强壮手册」是什么？">「产品营销强壮手册」是什么？</h2><p>面向产品营销人的强壮手册</p><p>这里有实战经验，思考总结和掏心窝子的话</p><p>还有热乎乎的书籍精读笔记</p><p>希望成为你前行途中的电子队友</p><h2 id="你可以收获什么？">你可以收获什么？</h2><p>关于产品营销的思考与记录，有部分内容已经分享在这个公众号里。但在小报童，我将更新那些自己知识手册里未曾对外分享过的内容。因此，你可以收获我过去5年的产品营销经验总结与独家思考。</p><ul><li><strong>权益1·初阶入门 X 5篇</strong>：5篇认知构建，有成长路径与求职指南</li><li><strong>权益2·进阶升级 X 5篇</strong>：5篇认知升级，有方法论有参考性</li><li><strong>权益3·实操指南 X 10篇</strong>：可落地可反复验证</li><li><strong>权益4·2本英文原版电子书下载</strong>，掌握海外产品营销系统化理念与方法，触类旁通</li><li><strong>权益5·2列书单分享</strong>，覆盖产品营销2大成长阶段，收获启发与共鸣</li></ul><p><strong>主题预览</strong></p><p><img src="2024-06-01-12-25-35.png" alt=""></p><h2 id="怎么付费？">怎么付费？</h2><p>付费模式：<strong>买断制</strong></p><p>2024年价格：<strong>99元</strong>（未来将不定期动态涨价）</p><h2 id="怎么收看？">怎么收看？</h2><p><img src="2024-06-01-12-26-12.png" alt=""></p><ul><li><strong>↑扫码打开专栏↑</strong>，点击页面底部的订阅。</li><li>订阅后，记得关注“小报童”的公众号，内容更新会有提醒。</li><li>每周你可选一个时间点，接收本周小报童中更新的文章，甚至也可以选择更古典的方式：邮箱接收。</li></ul><h2 id="为什么要做这个手册？">为什么要做这个手册？</h2><p>从银行裸辞后，我进入互联网行业，2021年正式成为B2B产品市场经理，在工作之余，我没有停止过写东西，写过职场思考，也写过商业观察，还写过人生思考。</p><p>其中，从输出第一篇职场思考至今，已经5年了。一路以来，从纯小白进入互联网行业，如饥似渴地学习，超出预期地工作，情不自禁地表达，我收获了很多读者朋友的共鸣，也得到了多位前辈的认可。每一次跳槽时的忐忑不安，接触新事物时的焦虑难眠，在创业公司的从0到1，在互联网大厂的复杂协作，这些都是我成长的痕迹。</p><p><strong>为什么说这些？</strong></p><p><strong>因为希望你知道，做产品营销的这一路，我也有与你同样的感受：</strong></p><p>若是在创业公司，工作上很有可能缺少有经验的产品营销人带领，只能自己摸索；我也是在这个过程中逐步意识到，国内的B2B产品营销方式，既不规范，也没有形成广泛共识。可能一部分大厂和外企内部有较为完整的方法论框架，但是这些从外部也不太能获取到。</p><p>而就算来了大厂，可能也会发现很多时候人们都在“临场发挥”，你来到这里应该自带经验，hold住局面。所以，我们不得不明白——靠谁都不如靠自己，主动思考、积极输出，才是最靠谱的啊。</p><p>或许我们中的大多数人都没有足够的运气去开发或领导一款能够定义行业或产品类别的全新产品。也不是每个公司或组织都有成熟的产品营销模式，能够让你有空间去实操并精进。也许有些公司是在寻求转型或推出新产品的时候，才会组建产品营销团队；也许有些公司的产品营销团队曾经历过从归属产品团队到归属市场团队的架构转变。<strong>在不成熟的企业经营管理环境中，这些情况都很正常。</strong></p><p>**现在的我觉得，只要能够在一个相对优秀的团队中开发或推广有实际价值的产品，就已经非常幸运了。**留给自己思考的是：如何在有限的条件中，实现从优秀到卓越的跨越呢？</p><p>《龙卷风暴》中，杰弗里·摩尔说：</p><blockquote><p>你的任务始终如一：要么创新，要么消亡（或者不说得那么夸张：要么创新，要么忍受一种令人备受煎熬的廉价商品化过程，这一过程将从你的工作中榨取利润，同时不断逼迫你迎合更高的市场标准）。</p></blockquote><p>这句话打动了我。其实，我们作为劳动力——所谓的人力资源，在雇佣市场里，本质上就是商品，那么如果不思考、不积累、不创造些什么，不去形成可迁移的能力或资源，就会经过廉价商品化的过程，被动迎合更高的市场标准，而不是发出属于自己的光和热。</p><p>道阻且长，但值得努力。**这本「产品营销强壮手册」便是我在探索发出自己的光和热的一种尝试。**即使如今我的职业版图已不仅限于产品营销，但有时候回温这些躺在我个人记录簿里的内容，仍然觉得它们焕发着生机，能够产生新的启发。这些长期积累的经验与知识，我希望它们能够被更多人看到，而不是在一个文件夹里吃灰，如果能够惠及到部分同行，对我来说就是一种价值创造了。</p><h2 id="和一群人一起强壮吧！">和一群人一起强壮吧！</h2><ul><li>原价：399</li><li>2024年价格：99（未来将不定期动态涨价）</li></ul><p><strong>一次性获取产品营销实战派沉淀5年的思考，经历覆盖创业公司与互联网大厂，那些你正困惑的问题，我都经历过。</strong></p><blockquote><p>说明：这个付费手册不能完全等同于“培训”，也不能够保证看完你就可以进大厂，而是单纯的付费内容，如果预期看完就能立即升职加薪或跳槽走向人生巅峰，最好不要购买～🙅🏻‍♀️</p></blockquote><p>👇🏻猛击阅读原文购买👇🏻</p><p><a href="https://xiaobot.net/p/pmmhandbook">阅读原文</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2024-06-01-12-24-14.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;「产品营销强壮手册」是什么？&quot;&gt;「产品营销强壮手册」是什么？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;面向产品营销人的强壮手册&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里有实战经验，思考总结和掏心窝子的话&lt;/p&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我来大厂一周年：无法松弛的齿轮</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2024/04/26/%E5%A4%A7%E5%8E%82%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2024/04/26/%E5%A4%A7%E5%8E%82%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/</id>
    <published>2024-04-26T14:55:10.000Z</published>
    <updated>2024-06-01T04:19:37.918Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2024-06-01-12-13-04.png" alt=""></p><p>转眼，加入B大厂一周年了。刚加入的时候，有人道喜——毕竟在增长不易的当下，可以算是加入了“中国最好的互联网公司”。有人担忧——要兼顾工作与学业，实在需要<strong>保重身体</strong>。</p><p>我们很容易忽视了身体的过劳，《百岁人生》中认为人拥有两类资产，一类是有形资产，比如金钱、房产等，另一类是无形资产，包含了你的身体与精神健康、再教育等。身体能量是你同样需要管理的资产，它像你的金钱一样重要。</p><p>在忙着挣钱的时候，加班、久坐、无形的精神紧张，都是我们的常态。来到大厂后更觉如此。因此从2024年春节开始我时常去健身，出出汗、动起来，让自己从久坐伏案与回家躺倒的状态中切换出来，收获身体的能量。还有一个潜在的作用是，这让我减少了不自觉的加班，让我感觉自己的生活能够有一点平衡，不再是被工作掏空的状态。</p><p>然而，伴随最近的工作遇到一些转变，高频的交流与碰撞，连续一两周都日均11点下班。身心俱疲后，我决定用新的思路去达成目标，用更广阔的视角看，新路径也不算偏航。这期间的思索，顺便又加深了另一个问题的解答，那就是“我为什么在这里？”</p><h2 id="01-我为什么在这里">01 我为什么在这里</h2><p>这一年里，从社交媒体上看，大厂叙事基本以逃离为主论调，非大厂叙事很受关注与欢迎。在非大厂叙事里，自由与掌控力是核心主题，这种情况，几乎与《一人公司》这本对20年前美国科技泡沫破灭与裁员潮的人类学观察如出一辙。但是在还未能逃离或不能逃离大厂的人中，感受又是另外一种，人们需要思考自己会不会被裁员，能不能维持长期的高收入。</p><p>我个人感觉，目前还在大厂的人可能有这样几种情况：</p><ul><li>**矮子里面拔高个，没有更好的去处。**不离开，最底层的因素不过就是，需要在这里挣钱，并且没有更好的挣钱的地方。钱难挣屎难吃，那就硬着脸皮吃，别去咀嚼了。</li><li>**相信技术或产品价值，认为这里有实现价值的机会。**这种时候，忙碌可能就会被重新定义为“拼”——无休止的工作不再是需要忍受的负担，反而成了令人振奋的生活选择，甚至值得在社交媒体上炫耀一番。然而事实上，这也会带来另一个极端：我们在逼着自己，将不断增加的工作量强塞进固定的、无法延长的一天之中。</li><li>**将价值感寄托在其他地方，或同时探索副业中。**这是另一种精神的出路，可以或短或长地安置自己的思绪。有一个寄托的地方或自己热爱的东西，也是一个令人羡慕的方式。</li></ul><p><img src="2024-06-01-12-14-49.png" alt=""></p><p>**而我属于哪种情况呢？很显然，正试图从第一种往第三种切换。**认识到这一点，都是因为这一年里，我对自己的认知更加全面：</p><ul><li>**在职业上，有一些“有毒”的牛马特征。**例如：精进的习惯、专注的状态、多余的责任心。但其实不是所有事情都要做得那么细致，事无巨细只会让人很累，浪费很多心力，也看不到回馈。容易进入专注状态，会让我时常在午休的时候也不自觉进入电脑，身体总是久坐僵硬状态。多余的责任心，让人觉得所有事情都有做得更好的空间，但是其实不是所有事情都需要做，资源是有限的，要放在最高优先级的事情上。</li><li>**在生活中，还不够懂得如何休息与放松。**过去，如果周末睡了懒觉，我会怪自己。如果看了一晚上短视频，我会怪自己。如果没忍住买了东西，我会怪自己。有太多时候，我都在责怪自己。这一年，我练习心安理得地休息，练习接受短视频刺激的多巴胺，练习不去思考休闲的意义和价值。这一年，我的内心多了一个安抚自己的手，时不时轻轻拍下那个紧绷不安的小孩，告诉她：“你可以玩耍，这没什么大不了。”</li><li>**在信念上，摸清楚了最深的热爱是创作。**其实几年前，我就有这种感觉，但是始终觉得做内容大概只能作为心中镜花水月一般的事情，没有信心靠这个养活自己，也没有搞清楚自己能写好什么，能对什么内容保持长久的热忱。但是最近的这一年里，我想了很多很多次，我好像最喜欢的还是写东西，并且现在基本可以描绘出自己的创作母题是什么了。</li></ul><h2 id="02-创造一些不会清零的东西">02 创造一些不会清零的东西</h2><p>在刚加入B大厂的时候，我在记录簿里面写下了三个问题，准备让自己多做做“大厂日常三省”：</p><ul><li>一问：现在做的事情，如果自己离开了，还能被延续或留下吗？</li><li>二问：现在做的事情，如果离开了大厂，还有可行性吗？</li><li>三问：现在做的事情，值得写在简历里吗？</li></ul><p>嚯，危机感可真够重啊，时刻在反思，时刻有忧虑。经过最近的2次跳槽，我总结出来自己适应新公司的阶段特征：</p><ul><li>前三个月，格外拼，面对新的组织架构和平台信息，想要尽快掌握一切，兼顾所有事情，不露怯；——这会让自己很累，并且也不利于团队负责人和协作方长期的预期管理。</li><li>半年左右，在主要工作上基本都可以收获正向反馈，也大概能确定自己可以在这里干多久；——这时候需要关注优先级更高的事情，否则会一直超出身体负荷工作。</li><li>一年左右，逐步进入舒适区，完成各项任务都不会太困难，认真踏实去做，总能完成；——这时候要做的其实是平衡，因为一不小心还是会牺牲生活时间。</li></ul><p>现在看来，我还是有“自我剥削”的情况，很容易复盘反思，很容易去“卷”。</p><p>卷，会成为一种惯性，除非身体发出警报，否则面对高度竞争和业务压力，我们常常会加班到很晚，有时候自己对结果或质量的高要求也会让自己不想应付了事。还有些时候，仅仅是因为回家了也不知道干什么而待在公司干活。</p><p>无论是哪一种，都意味着作为一个现代企业里的打工人，尤其是互联网大厂里面的打工人，<strong>正过着传送带一般的人生</strong>：当你处理完一项任务，达成了一个目标，你并不会变得空闲。你只会更快地开启下一个工作。当你的目标完成得越好，下一个目标只会定得更高。这是资本主义制度的要求，是一种默认的选择。所以，我们往往无法得到理想的休息。</p><p><img src="2024-06-01-12-16-23.png" alt=""></p><p>在与ST交流这里卷不卷的时候，有句话让我印象深刻——“大家好像都觉得自己的时间不值钱”。是啊，瞎卷啥呢！</p><p>把自己的时间过度投入到了工作里。其实大多数时候忙碌也意味着：我们很多时候并不享受生活——我们在逃避自我，逃避自由。</p><p>之前，林壮壮在离开腾讯的总结文章里提到：“我在公司内所追求的东西优先级是：死后都不会清零的东西&gt;死了就会清零的东西&gt;离开一家公司就会清零的东西。抱着这种心态去工作，还挺有意思。”</p><p>我觉得这跟我之前给自己写的大厂日常三省有点像，但更彻底。</p><p>我曾思考，有什么是我最想做的事情？有什么是我死后都不会清零的东西？正如6年前我不想扮演一个日复一日的银行职员，如今我也不想扮演一个被新自由主义洗脑的互联网大厂女工，我想要做自己最想做的事情，体验这种精彩，看看自己到底会走到哪里。</p><p><strong>眼下，对我而言——写作是一种方式，把每一篇文章都当作是一个礼物，送给自己也送给读者。这会让我感受到自己的能量。</strong></p><p>因此，我在小报童开通了一个专栏，分享自己关于产品营销的思考与记录。有一部分内容曾分享在我的公众号里，但在小报童，我还将更新那些自己知识库里未曾对外分享过的内容，**打造一份独家的《产品营销强壮手册》，为自己做个阶段性总结。**因此，读者可以在这个手册中，收获我过去5年的产品营销经验总结与独家思考。</p><p><img src="2024-06-01-12-17-22.png" alt=""></p><h2 id="03-承认自己的有限性">03 承认自己的有限性</h2><p>其实两年前，我就想做关于产品营销的课程或者知识星球了，但是一直没能启动，我怕自己做不好，觉得自己输出的质量可能不够高，可能没什么价值。于是就这样拖延过了两年。</p><p>时至今日，我发现自己其实从来没停止过记录思考，即使我的职业发展方向已经不仅仅是产品营销。如今即使更新的频率很低，时不时的还是有一些同行读者通过知乎或公众号找到我交流，这让我意识到：其实我已经做了一些有意义的事，只是我一直在下意识贬低它们，认为它们不够“好”，不够“重要”。</p><p>思考与写作的习惯，就足够成为一种驱动力了，那为什么不试试看呢？</p><p>反正本来也不图暴富，反正本来自己都要输出，那么为什么不做个栏目呢？承认自己的有限性，不预设完美、不预设巨大的成功，就可以了呀。</p><p><strong>当承认自己很渺小时，确实会觉得如释重负。因为我会意识到自己一直在给自己设定一些无法企及的标准，正是这种无法企及的标准成为了迈出第一步的最大障碍。我们本不必如此完美。</strong></p><p>那就这样做下去吧，只定五个付费读者的小目标，达成了就很好。</p><h2 id="结-语">结 语</h2><p><img src="2024-06-01-12-18-12.png" alt=""></p><p>2023年4月26日，我到科技绿洲工区报道。早上九点，小区栅栏的蔷薇开得极为灿烂，我觉得那是在庆祝新的开始。晚上七点多的时候，HQ轻轻走到我旁边提醒该下班了，我觉得那也是好的预兆。</p><p>2024年4月26日，我即将和HQ一起开启川西旅程，去看雪山、溪流和原野。</p><p>所以我要提醒自己：</p><p>“抛物线降落的时候</p><p>不过就是正常的潮汐</p><p>那些笑得停不下来的时刻</p><p>更值得纪念”</p><p>不擅长松弛</p><p>也没关系</p><p>世界必有出口</p><p>你必有脱身的时刻</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2024-06-01-12-13-04.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转眼，加入B大厂一周年了。刚加入的时候，有人道喜——毕竟在增长不易的当下，可以算是加入了“中国最好的互联网公司”。有人担忧——要兼顾工作与学业，实在需要&lt;strong&gt;保重身</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>30岁自问：你前往荒野了吗</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2024/03/03/30%E5%B2%81%E8%87%AA%E9%97%AE/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2024/03/03/30%E5%B2%81%E8%87%AA%E9%97%AE/</id>
    <published>2024-03-03T10:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-06-01T04:12:19.546Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2024-06-01-12-04-41.png" alt=""></p><p>今天早上，看到朋友分享了一则视频 ↑ ，30岁的周彤回忆并对话了26岁时给自己打的一通电话。令我略有触动。</p><p>于是，我对过去几年的年终总结进行了一番回溯，试图对比一下30岁和26岁的生活，看看自己现在能否回答当初提的问题，解决曾经的疑惑。</p><p>相关文章</p><ul><li>2019，26岁年终总结《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651705419&amp;idx=1&amp;sn=ad9331ed4f48af2482d57f85dda63b34&amp;chksm=f314e9a1c46360b7c369a9f38a5577fcfe6ed97cce3dccc36c50b11511e9bbb85c288f5633d4&amp;scene=21#wechat_redirect">新生活，是你将前往的荒野</a>》</li><li>2020，27岁年终总结《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651705863&amp;idx=1&amp;sn=56200660e73695d6eff154dec3647f94&amp;chksm=f314ebedc46362fb5223b3ce27151b8d025aaf58cc04d8f1c257894ea5dd83e8196388c3a009&amp;scene=21#wechat_redirect">在一块碎片上固定自己</a>》</li><li>2021，28岁年终总结《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706264&amp;idx=1&amp;sn=3210a334e0cb45bafcd5c7ae0c078c51&amp;chksm=f314ea72c46363640ff4d3838ddda5e13c238012b931dbb073d62c27a990fa1b9d4b051a7a61&amp;scene=21#wechat_redirect">2021读完60本书后，我在想些什么</a>》</li><li>2022，29岁年终总结《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706477&amp;idx=1&amp;sn=3afd87c8449bab2de684ede358958ad4&amp;chksm=f314ed87c46364913c7c3a982808fcb0afee2b4f4b493148b9fe9b09d23bd1d944d8a99a2d58&amp;scene=21#wechat_redirect">2022我在思考些什么</a>》</li></ul><p>26岁的我，还在运营读书会的最后一年，也在构建自己的事业观，定下了重大转变的三年目标，但对更长远的未来还无限迷茫，觉得新生活就是未知的荒野。</p><p>2023年，我进入了30岁。幸运的是，26岁定下的三年目标已全部达成，大部分疑惑得到了澄清，一小部分重要问题至今仍在思考。今日三问，致前往荒野的自己，作30岁总结。</p><h2 id="30岁的你，与26岁有什么差别？">30岁的你，与26岁有什么差别？</h2><p>罗素在《幸福之路》里谈论不幸福的原因道：“救治之道并不在于怨叹，思念以往，而是勇敢地接受当前的局势，下决心把名义上已经丢弃了的迷信，从暧昧的隐处连根拔去。”</p><p>如果要说30岁的我与26岁的我有什么差别，那就是：</p><p><strong>26岁的我</strong>，已经开始有了一些性别意识与阶级意识，名义上知道自由与独立的重要性，但是仍然还没有抛弃旧伦理思想，因此在恋爱、婚育、职业发展等相关问题上，常有矛盾感与痛苦感。大部分的时候觉得要靠自己的努力实现经济与思想独立；但有时候又会觉得似乎结婚生娃，做辅助性角色，符合传统分工是更轻松的。当然这里的“轻松”是很片面的。总结而言就是，这时候的自己不够强大，没有多少胆量和勇气，会经常怀疑自己。</p><p><strong>到了30岁</strong>，虽然也谈不上强大，但至少已经不再有过去那种纠结，不再问很多问题，已经连根拔去了暧昧之处的旧迷信，基本清除了5年前的疑惑。</p><p><strong>这让人感到畅快。</strong></p><p><img src="2024-06-01-12-03-37.png" alt=""></p><p><strong>20多岁的前几年，我是一个很差劲的人</strong>。把内心的不如意，伪装成对生活琐碎和境遇的挑剔与不满，充满对现状的抱怨。渴望被认同，不断结识异性，仿佛从种种殷勤中就能够获得自身的价值与满足。不知道所谓的“毒舌”和“直白”并非个性的彰显，常常在无形之中伤害了他人，让人们远离自己。也正因为缺乏思考的能力与智识，并未认识到种种问题，常常沉溺于自我的虚妄，而脱离不了空虚。</p><p><strong>20多岁的后几年，我重新长大了一遍，向内向外，进行了旷日已久的自我教育。</strong></p><p><strong>向内观自己的成长</strong>，过去五年大概有这样一个模糊的路径：</p><ul><li>了解社会：风险社会与资本主义&gt;&gt;消费主义与景观社会&gt;&gt;城镇化过程与家庭变迁</li><li>审视个体：婚恋分工与女性主义&gt;&gt;职业发展与文凭通胀&gt;&gt;爱与实践</li></ul><p>阅读，让我对自己的行为与心理，以及许多社会奇观加深理解，也对自己的行为反思良多。我逐渐减少了一些不经思考的观念，少了一些偏激与焦躁，审视自己的欲望与需求，重塑了生活方式，也构建起了相对健康的亲密关系。</p><p><strong>向外观身边的人事</strong>，大概有一个经历景深显形的过程。</p><p>大约一半的同学朋友结了婚，其中一部分生了孩子，再其中一小部分离了婚，也有几位生育了的朋友出现生育的意外，顽强生活着；大部分人努力工作着，一小部分不必那么操劳。一小部分留在国外，大部分生活在国内，其中大概有一半在家乡。这些都成为了生活图像中逐渐虚化的背景。</p><p>保有高频联络的朋友逐渐沉淀为少数几个，这已足够。与家人的联系变得频繁，张力有所松弛，但仍然试图保持不伤害自己的安全距离。</p><p>此外，身边的人和事，也让我明白了——<strong>意外尚未发生时，总以为是意外，其实是与我有关的寻常。因此，我愈发正视自己的侥幸与不幸。</strong></p><h2 id="30岁的当下，你过得怎么样？">30岁的当下，你过得怎么样？</h2><h3 id="一般地勤奋，普通地如愿以偿">一般地勤奋，普通地如愿以偿</h3><p>26岁的时候，我就决定了要继续读书，最好是考个研究生，只是那时候还没确定具体的专业方向。<strong>2023年终于达成这个愿望，实现了一个新开始——来中科大读MBA</strong>。我明白它不是MBA里最好的选择，但对当下我的能力来说，是适合的。因此，还是珍惜这次机会，希望从中收获更多体系化的知识和新的朋友。</p><p>随之而来的是，考研后我总想给自己的螺丝松一松。所以2023就没有严格要求自己早起或健身什么的，基本上属于按照工作和上课的时间表走，不格外给自己安排日程任务的状态。</p><p>相关文章</p><ul><li>《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706647&amp;idx=1&amp;sn=38fce8c398c050b35922c85846d29bd8&amp;chksm=f314ecfdc46365eb170decb26d314a4d13238e1004fec87c3a6c2630e86dc09d30186f8be570&amp;scene=21#wechat_redirect">MBA备考心路｜那些深夜伏案的日子</a>》</li></ul><p><img src="2024-06-01-12-00-46.png" alt=""></p><h3 id="流动着生活，去相对自由的城市">流动着生活，去相对自由的城市</h3><p>26岁的时候，我想在杭州定居。而<strong>2023年，我从生活了两年多的杭州，搬到上海</strong>。刚到上海的五六月，周末逛了不少书店，比如光的空间、MOHO茑屋、上生新所茑屋、读者、笃合书局、徐家汇书院等，还独自去了不少地方，这些都让我感觉不错：真应该早点搬到上海啊。</p><p>上海让我感受到，更大范围的相对自由。如今我认为，“哪里有自由，哪里就是家乡”，所谓的国家、籍贯，都是社会建构的产物，不必用这种标签束缚自己。先去横向体验世界，找到自己的信条与热爱的领域，然后纵深挖掘下去吧——这样的生活，更让我青睐。</p><p>相关文章</p><ul><li>《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706628&amp;idx=1&amp;sn=08cbb0a9a5430e10888acac434e38b82&amp;chksm=f314eceec46365f8afd2785e2cfd16419795ac1953e7a800adc9f52b4104baea4950fb9bd5ed&amp;scene=21#wechat_redirect">聊聊杭州2年多：有张有驰 有转折</a>》</li><li>《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706789&amp;idx=1&amp;sn=6fb941cf80d6db09f18085184d86adfe&amp;chksm=f314ec4fc46365598b0760342b30cd1b71f25ba3f85bf5201ba45120b577b93a3d782dbef46a&amp;scene=21#wechat_redirect">30岁，我独自来到上海生活</a>》</li></ul><p><img src="2024-06-01-11-59-30.png" alt=""></p><h3 id="吃饭一样阅读，书写日常的奇观">吃饭一样阅读，书写日常的奇观</h3><p>26岁的时候，我已经开始大量阅读并尝试写点什么。2023年我依然进行着专题式的阅读与思考探索，这期间记录了对于“工作意义”和“亲密关系”等相关探讨。</p><p>看太多社科的书，会让内心充满痛彻或低落。所以<strong>我也开始看一些小说，虚构的或非虚构的</strong>。其实自己也想学习一下非虚构写作，过去总未付诸实践。行动力不足的底层原因大概是缺乏自信心，怕自己尝试了也没什么好的表现。哎！还是得克服克服！</p><p>2023年末和2024农历春节期间，<strong>我浅浅尝试了2篇 Life Writing</strong> ——《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706789&amp;idx=1&amp;sn=6fb941cf80d6db09f18085184d86adfe&amp;chksm=f314ec4fc46365598b0760342b30cd1b71f25ba3f85bf5201ba45120b577b93a3d782dbef46a&amp;scene=21#wechat_redirect">30岁，我独自来到上海生活</a>》和《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706804&amp;idx=1&amp;sn=ab35274e30a5d5eb8f70ce52ddd4e34e&amp;chksm=f314ec5ec46365484633e9cdd4954a3202f7efbe94cc8aad0876471fd1922950f0c5bdbbda4d&amp;scene=21#wechat_redirect">回乡过年，30岁未婚长女的一场精神战役</a>》，有些意外的积极反馈，有被激励到，觉得自己可以试着多写点。</p><p>相关文章</p><ul><li>年度书籍推荐：《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706683&amp;idx=1&amp;sn=a14692381944fac850efca505bd16283&amp;chksm=f314ecd1c46365c771696a12c04ca10392f40e799a837c24e264d67207ecd924118d5114e3f0&amp;scene=21#wechat_redirect">2023读的几本书和碎碎念</a>》</li><li>亲密关系探讨：《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651706714&amp;idx=1&amp;sn=8da7e95b668be58e6479d0accd20ea8d&amp;chksm=f314ecb0c46365a67da65da03f6183f7a5931a43bab147755b8f0829610adbe567a5e948c69a&amp;scene=21#wechat_redirect">共同生活的可能性</a>》</li></ul><p><img src="2024-06-01-11-57-25.png" alt=""></p><h2 id="你想过10年后的自己是什么样子吗？">你想过10年后的自己是什么样子吗？</h2><p>2023年7月初的周末，在徐汇滨江的草地上吹风，朱弟问我：“<strong>你想过10年后的自己是什么样子吗？</strong>”那时我没有很明确的答案。</p><p>碰巧的是，次日在书店看到了《四十而惑：新世代女性的中年危机》。我想着也许可以看看现在的四十岁女性都有些什么困惑，大致地预想一下自己期望什么样的四十岁，所以快速地翻阅了这本书。但可惜，也就下面这段话让我有些印象深刻，此外并无新的感触。</p><blockquote><p>一些心理学家正在研究用某些方式讲述个人故事与传承之间的联系。丹·麦克亚当斯（Dan McAdams）教授研究人们如何 讲述自己的生活。“高生成性”的成年人剧本通常要有转折点，即“赎回序列”——消极的经历以某种方式变得有意义。在生活中发现“赎回序列”的中年人有更强的整体幸福感。</p><p>30岁是成年的青春期，等到了50岁，就会重新开始，迎来第二次机会。</p></blockquote><p>现在想来，观看别人的人生，对自己的帮助确实是有限的，还是要靠自己去醒悟。</p><p><img src="2024-06-01-11-56-07.png" alt=""></p><p>26岁的<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTAxNjMyNQ==&amp;mid=2651705419&amp;idx=1&amp;sn=ad9331ed4f48af2482d57f85dda63b34&amp;chksm=f314e9a1c46360b7c369a9f38a5577fcfe6ed97cce3dccc36c50b11511e9bbb85c288f5633d4&amp;scene=21#wechat_redirect">年终总结</a>里写下了自己对信仰与终极目标的迷茫。如今这两者我已经找到，只是还不确定能否达成、何时达成。当然，这应该是个难以量化的过程。所以30多岁对我来说，还是一个充满可能性的时期，正如5年前觉得新生活就是未知的荒野一样。</p><p><strong>未知与可能性，也意味着压力。我好像一直在带着压力重新出发，前往荒野，目前仍然没有陷入完全的虚无与绝望</strong>。我想，就算没能找到信仰和终极目标 并为之努力，也能在一个相对体面的水平线上，预期到一些结果不会太差的未来，就已经是我这种普通人的幸运了。</p><p>总把目光放在未来，忽视了此刻的生活——这种惯性也是我所警惕的。<strong>我希望把30多岁的生活过好，有思考、有体悟、有实感、有创作</strong>。因此对于40岁即使还没有一个明确图景得以描述，也不做过多幻想，能明确这几条不想要的生活模式就很好：</p><ul><li>不想要<strong>被Program的人生</strong></li><li>不想要<strong>丧失“知”的自由</strong></li></ul><hr><p><strong>“中年女性有足够的洞察力，能够看清哪些重要，哪些不重要”。我觉得自己的这种洞察力正在增强。我将带着压力和26岁时的勇气，逐步远离那些不想要的生活模式，步入新一片荒野。</strong></p><p>如果说30岁的自己是清醒而自由的，那么就希望40岁的自己是强壮而美丽的吧。</p><blockquote><p>让一切都降临在我身上吧<br>甚至是空白时刻里对自己的不理解<br>因为我实现自己就够了<br>没有什么能阻挡我的道路<br>直到无畏的死亡<br>——挣扎也好，停歇也罢<br>我将永远站起<br>强壮而美丽<br>宛如一匹新生的马</p><p>《濒临狂野的心》克拉丽丝·李斯佩克朵｜孙山 译</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2024-06-01-12-04-41.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天早上，看到朋友分享了一则视频 ↑ ，30岁的周彤回忆并对话了26岁时给自己打的一通电话。令我略有触动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，我对过去几年的年终总结进行了一番回溯，试图对比</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回乡过年，30岁未婚长女的一场精神战役</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2024/02/17/%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E8%BF%87%E5%B9%B4/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2024/02/17/%E5%9B%9E%E4%B9%A1%E8%BF%87%E5%B9%B4/</id>
    <published>2024-02-17T04:24:03.000Z</published>
    <updated>2024-02-20T04:35:24.853Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2024-02-20-12-25-03.png" alt=""></p><p>你的春节，还好吗？是原地过节，还是返回老家？</p><p>回乡过年——对一个30岁未婚的乡镇家庭长女来说，就是一场注定不会轻松的精神战役。在这短短一周里，我看到了很多东西，看到了自己、看到了成人、看到了孩子，看到了代际之间命运的重复，也看到了个体的无力和时代的烙印。</p><p>今天是2024年2月17日，大年初八的下午，我坐在库布里克书店，回想刚刚过去的春节，像是看完了一部漫长的电影。</p><h2 id="看自己：持久的心理战">看自己：持久的心理战</h2><p>在关于回不回老家过年的问题上，就是首战告败。</p><p>一家人回家过年，对传统父权制家庭里的父亲而言是一种毋庸置疑的团圆，但对于30岁未婚的长女来说，是一种受难：在大城市里要吃打工人的苦，回到家还要吃还不具备决策权的少年时期就开始被支配的苦。因为在这样的家庭里，当一个女儿还没有结婚成家，又不够拥有支配家庭走向的物质实力，她就仍然是被支配的地位。</p><p><img src="2024-02-20-12-26-24.png" alt=""></p><p>男人，常常更乐意回家，大概是因为回家对他们来说不意味着打扫、做饭、洗碗、置办年货等一系列家务活，也不再是工作中被老板或客户压着的打工人，取而代之的是一种回到家庭温暖港湾的中心位置的滋味，主体性得到充分的确认，当然觉得舒服又自在。</p><p>在看《被讨厌的勇气》的时候，我告诉自己，要学会课题分离。将子女婚育看作自己人生是否圆满的重要事项，不达成便失望痛苦，这只是父辈认知所限，是他们自己需要解决的课题，而不是我的课题。但这种道理，无法支撑情绪始终保持波澜不惊。</p><p>不在沉默中爆发，就在沉默中死亡。这次过年，我选择爆发。因此，每当父亲一开始催婚，我就破口大吵。当然在此之前，我在战术上也有过多种尝试，循循善诱的、苦口婆心的、嬉皮笑脸的，均无法起到长期效果。因此，这次我想要不就摆烂吧，任由情绪就像一个火药桶，一点就炸。</p><p>这短短的一周里，家庭关系的张力达到顶峰。回家后，一方面要忍受安徽大别山区的寒冷与不便利，另一方面还夹杂着对操持全盘家务的母亲的愧疚感。因此，在准备家宴的过程中，我尽量为母亲打下手，洗洗菜、收拾收拾桌椅碗筷。其实我也并不是心甘情愿的，我还是忍不住在心里想：同样我们四个人都是在城市中工作，没有谁比谁更轻松，为什么春节里男人（主要针对我爸和我弟）回到老家，可以心安理得地袖手旁观，而我会愧疚自觉地分担家务呢？</p><p>若要深究起来，家庭分工的公平问题，有个体原因，更有结构性困境，并且定要落入女性主义的理论逻辑中。但<strong>仅仅是女人懂得这些所谓性别平等的道理，作用是微乎其微的</strong>。因为家庭分工中，牵扯到情感与自觉，常常伴随着女人无奈的包容和男人的打马虎眼而过去。性别平等之路，果然还很遥远、漫长。</p><h2 id="看成人：清贫而乐观，才让人感伤">看成人：清贫而乐观，才让人感伤</h2><p>时隔数年后再回家乡，一改过去的疏离，我想观察观察成人们，便也频繁加入大家的聊天。</p><p>然后我发现，孩子、房子、车子、票子，便是成人话题的全部了。人们的交谈中，没有《热辣滚烫》，没有“春山学”，没有“张一鸣功德碑”，没有CityWalk，也没有裁员裸辞与重启人生。没有这些浮华暴利的社会中才有的奇异景观，只有朴素原始的婚丧嫁娶与生老病死。</p><p>春节期间的团聚娱乐活动，基本以打麻将、打扑克、玩手机、唠嗑为主。在有所联系的亲友关系网络中，通过高等教育或者创业致富的长辈案例，寥寥可数，绝大多数家庭，都过着或清贫或小康的平凡日子。而在过年的关键时节，没有人会主动絮叨自己家中不如意的事情，即使用自我埋汰的口吻，也实则是在炫耀着些什么。当苦难出现在话题中时，那也是别人家的不幸。</p><p><img src="2024-02-20-12-26-54.png" alt=""></p><p>只是，当看到家乡人过得清贫而乐观时，我更为这种乐观而感到可悲。因为依然拥有乐观，正意味着ta们没有看到结构性的困境，以为个人的积极是有作用的，或生活是会变好的。</p><p>而越过结构性的生活条件改善，去看一代又一代人相对位置的惊人重复时，才会发现问题所在。只是家乡的亲友们，几乎从未去追问各类差异的不合理和由来，也几乎无法想象一个教育低成本、住房低成本和保障健全的时代。</p><p>也许只有知识分子才会反思进步主义，才有能力和武器去思考、对抗结构性的问题，在并无文化生活的群体中，进步主义的单一叙事仍然占据主流地位。</p><p>去年刚到上海的五六月，我趁着还没开学的空闲周末，逛了好几家书店，在这些书店里看完了当下挺火的几本非虚构作品，如《盐镇》《我在北京送快递》《梁庄十年》，此外还有关联题材的《下沉年代》《悬浮》等。每次看这种社科、非虚构的书，我都会低郁一段时间，后劲很大，同时也感觉过去的几年里，看这类书太多了，虽然它们在相当大程度上为我解释了很多疑问，但也严重影响着自己的精神状态。再读下去，可能会成为一种重复的自我伤害，所以决定给自己缓一缓。时至今天，已经半年没再碰这类书。</p><p>但是这次返乡，却让我恍如回到这些书里，那种熟悉的低郁情绪又回来了——就好像——<strong>你正在看一部曾经上演过很多遍的电影，而你无法离开这个固定的座位，也无法闭上眼睛，捂住耳朵。它一直在放映，而你也是其中一员。如今，你忍不住张口说话，喉咙却嘶哑作痛。</strong></p><h2 id="看孩子：沉默着重复人生">看孩子：沉默着重复人生</h2><p>目之所及之处，每一个孩子都在玩手机。</p><p>当我初中同学的丈夫在等候修理摩托车的时候，她的孩子在玩手机；当去大舅家做客，人们饭前饭后在沙发上聊天时，表弟表妹在玩手机；当去三姨家做客吃饭时，表弟在玩手机。**这种一致，触目惊心。**乡镇孩子的成长之路，似乎已经从我这一代的深度无聊，进入到了封闭的网络茧房。</p><p>初三那天中午，我们一家去三姨家吃午饭。听说三姨家的表妹在1小时车程外的县城某家洗浴中心做收银员，所以没有回老家过年。我问起了表妹的近况，得知2024年夏天即将毕业的表妹，并未从已经结束的秋招中收获一份工作Offer，考研结果也尚未公布，而且作为师范专业，至今仍未考取教师资格证，这也就意味着即使是找代课的临时工作也是困难的。三姨说，关于为啥还没考过，表妹的回答是忘记了，然后还絮叨着，怀疑她们几个玩得好的小姑娘都没啥上进心，好像都没找到工作。</p><p>从这些逻辑不清晰，还带着揣测的话语中，一个典型的二本学生画像就显现了出来，表妹或许正如黄灯老师在《我的二本学生》中写到的：<strong>从毫不起眼的乡村或城镇中走出，读着毫不起眼的大学，然后几乎无差别地落入区域、阶级、个人能力所对应的隐秘方阵，就业质量堪忧，并无多少意外发生。</strong></p><p><img src="2024-02-20-12-28-58.png" alt=""></p><p>说起这些，心情很难不低落，想到去年自己主动联系表妹，希望跟她保持联系，从一个原生家庭非常相似的过来人角度提供一些参考信息和建议。但一场1小时的交流，是发挥不了什么作用的，在那次谈心之后，表妹从未主动找过我一次。纵然有泉涌的感悟想与表妹聊，但她似乎并没有太多求知欲和对更大世界的好奇心。又或许就像我弟所说的：“<strong>也许对她来说，你就是洪水猛兽</strong>”。我承认，这句话，击中了我。</p><p>是啊，也许我从银行裸辞，转入互联网行业的城市打工生活，在她们眼里是“不稳定的”、“漂泊的”，也许她们并不好奇这样高度竞争与迎接变化的生活，也感知不到社会的压力。</p><p>艾丽丝·门罗在《公开的秘密》中写：有时候，使我们难以忍受的，并非生活的现状，而是生活的另一种可能。也许，表妹并没有看到另一种可能，因此也就并不觉得生活的现状令人难以忍受。而我也只是习惯性地从社会学角度去理解一个个体的阶级位置和社会角色，忽视了她的喜怒哀乐与独特体悟。</p><p>抑或，我们之间最大的不同就在于，十年前我在成长过程中一直非常渴望一个榜样、一个外界信息的入口，去告诉我生活的更多可能，只可惜那时候没有这样一个亲人，因此我对社会规则、人情世故、人生目标与方向的认知，都是后知后觉、自我教育而来的。</p><p><img src="2024-02-20-12-29-26.png" alt=""></p><p>在每一家亲戚吃饭，总会遇到那么一两个中学阶段的弟弟妹妹，家长们总会去说教这个孩子。至少有2次，相同的一句话闯进我的耳朵，像针一样刺耳，那就是“<strong>辛苦个几年，考上大学就轻松了</strong>”。这句话就是甜蜜的砒霜，到工作以后，才会发现这种不曾读过大学的家长的片面认知起到了怎样的误导作用。</p><p>因此我厉色反驳：大学并不意味着轻松愉快，并不意味着不再需要努力与学习，其实真正苦的是工作以后，到时候乡镇生活或辛苦打工的父母不再能够托举你的人生，激烈的社会竞争和工作压力，甚至会比高中更辛苦；而大学只是一个过渡，是为工作做准备和打基础的，它不是一个乌托邦，仅仅是学习的方向变多了，不需要你时刻坐在课桌前学习到深夜而已；你需要学习的不仅仅是课本知识，还有待人接物、认识自己、寻找目标与进入职场前的演习；这些，你的原生家庭和中学老师都无法教给你。</p><p>我不知道默不作声的那个孩子，能不能理解这段话。<strong>或许这种偶然发生的谈话，在ta的成长过程中不过就是过年的一声爆竹，聒噪炸耳且意义缺缺，响过后很快就会被清扫干净。</strong></p><p>纵然我的表达，就像过年的一声爆竹，也还是有记录的冲动。安妮·埃尓诺在《一个女孩的记忆》中说：“我们当时不知道所经历的事情有什么意义，这才让写作变得十分有必要”。</p><hr><p>2024这一年的春节，用这篇文章画上了句号。在回老家之前，就做好了心理准备，<strong>这不会是一场和睦快乐的团聚，只会是一场走近真实生活底色的徒步</strong>。</p><p><strong>果然，它告诉我，城市生活中的安逸时刻并非易事，拥抱世界的参差与残酷吧，从来处和旧我中走出，再勇敢远行。</strong></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2024-02-20-12-25-03.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的春节，还好吗？是原地过节，还是返回老家？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回乡过年——对一个30岁未婚的乡镇家庭长女来说，就是一场注定不会轻松的精神战役。在这短短一周里，我看到了很多东西，</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>30岁，我独自来到上海生活</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/12/30/30%E5%B2%81/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/12/30/30%E5%B2%81/</id>
    <published>2023-12-30T03:01:33.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T03:06:38.783Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2024-01-07-11-05-55.png" alt=""></p><p>2023年，最大的变动便是，由于要读MBA和新的工作机会，我搬到了上海。</p><p><strong>这个城市对我而言，夹杂着几种不同的记忆，它是城郊的工业区，也是他者的旅途，此刻也意味着一种相对的自由。</strong></p><h2 id="城郊工业区与边缘童年">城郊工业区与边缘童年</h2><p>2000年前后，家人在上海郊区，类似松江区青浦区一类的村郊工厂上班，记忆里的早期一家四口是住在一个屋子里的，两张床分别靠着两边的墙放，弟弟还是读幼儿园的年纪。那时候，外地人在公立小学读书，每年要缴800元的借读费。一个班级里的外地人通常是个位数，印象中反正是不超过10位的，通常都是父母在城郊打工或做点小生意的孩子。</p><p>得益于这时候的上海校园已经在全面倡导普通话，学校里的墙壁总会印刷着巨大的普通话倡导标语，所以外地人与本地人之间的交流不会有明显的障碍。老娘舅这一类的综艺节目或情景喜剧，也逐渐让我能够听懂上海话。</p><p><img src="2024-01-07-11-05-03.png" alt=""></p><p>后来，读到初中预备班。因为面临着无法在上海参加高考的局面，家长们通常会提前把孩子送回老家就读，以便跟上家乡的学业节奏，适应家乡的高考。</p><p>其实在上海的城郊初中读书，并不意味着教育资源就有多远胜于安徽，我的上海小学和初中的同学，就读名牌大学或出国读书的也是寥寥，很多人的下一步也就是大专或普通的本科院校。城郊即边缘。</p><p>2005年，我回到了老家，母亲一边给我和弟弟陪读，一边在小镇的新街区盖起了三层楼房。这个时候，带着从上海回来和走读生的优越感，我觉得自己与同学们格格不入。觉得自己是个外来人，无法流畅地用乡音对话，也显著地感受到了地区生活水平与经济条件上的差异。</p><p>每个班上大约会有不到四分之一的孩子，因为家就在镇上，所以走读，走路10分钟就能回家吃热乎香美的饭菜，住得宽敞自在。而有大量的农村孩子，周一到周五需要住在学校拥挤的上下铺宿舍里，没有空调、洗衣机、独立卫浴，周五放学则挤上经过座椅改造后严重超载的面包车，回到农村。而我可以住在自己家里，对此充满安全感，也总有种无形的自傲或优越感。<strong>但是在经历了四年的深度无聊后，我终于还是回归了一个极为闭塞的状态。</strong></p><p>那几年，在身份认同的矛盾感之外，我所拥有的只是深度的无聊。老家的大部分孩子，很难阅读很多课外书，整个小镇除了教辅文具店之外，找不到一家书店或别的类似的场所，去往县城则需要至少20元的成本——对我来说是一笔巨款，因此我在初中的三年里一次都没有去过县城。我最大的消遣与接触外界新鲜事物的机会，除了看电视，就是阅读我妈给我订阅的《课堂内外》之类的杂志月刊。还有相当长的时间里，我只能坐在家门口，看着马路来回行走的人和车辆，发呆。</p><p><img src="2024-01-07-11-04-33.png" alt=""></p><p>后来我才理解这种情况叫做精神生活的匮乏。贫困县小镇的匮乏与无聊也反映在那时候的梦想上。那会儿我有两个梦想：一个是成为女强人以及环游世界；另一个是做一名语文老师，并兼职作家。而我对这种女强人的定义，无非就是在大城市里光鲜的白领，有一个独立居住而非合租的居住空间或者能够自己买一个房子，有业余的爱好和体面的收入。基本等于我现在的模样，只是那时候的我不知道，这不过是个最普通的大城市打工人的样子而已。至于环游世界，目前连环游中国都没算真正实现呢。对于做语文老师或作家，也是很遥远的愿望了。</p><h2 id="流动的他者与相对自由">流动的他者与相对自由</h2><p>当你生活在一个地方的时候，你意识不到自己的认同感，只有当你离开了这个地方，你才会突然发现自己已经对这个地方产生了熟悉，甚至出现了一点点的乡愁，这种情愫也就助长了一定的认同感。</p><p><img src="2024-01-07-11-04-10.png" alt=""></p><p>在26岁到28岁的三年里，我对那种漂泊感与自己到底想去哪里、想要怎样的生活，展开了一系列的阅读与思考，后来终于可以找到一些线索，不再那么迷茫：我认为自己不属于任何一个地方，我习惯了自由与自我决定，即使目前对在上海的生活感到满意，也无法确定三年后我会去到哪里。</p><p>最开始的独立，是程度相当低的独立，并且究其根本是一种被动独立，而现在已经逐步实现了一定程度的主动独立。</p><p>茨威格曾说：“我们的时代瞬息万变、千曲百折，所以也就没有好的记忆力。”我发现我确实逐渐淡忘了很多曾经觉得很重要的记忆。所以书写记忆，是有必要的。</p><p>告别童年以后，我曾短暂地来过上海几次，或出差，或旅游，或仅仅短途经过，这些碎片化的记忆，都充斥着一种非常强烈的“他者感”。<strong>那种与我无关，它是舆论中的、荧幕中的、话题中的场域，我是短途经过，不留痕迹的他者的感觉。这些时刻中，我不曾想过会来到这里生活。</strong></p><p>因此2023年5月，初到上海生活的第一个月，我的感受夹杂着一些意外和一点欣慰，这种感觉是对于有些事情就这样水到渠成地发生了而感到一些不习惯。过去我觉得所有自己想要的东西都需要很努力去争取才有可能拿到。当不太费劲的收获出现时，自由感被放大时，出现了一种小小的奇幻感。</p><p>然后渐渐的，我感觉自己已经调和了自身与场域之间的矛盾，虽然过去会有分裂的体验，但是现在已经找到了自我认同，抑或再次确认了自我认同。因此对于未来的流动，不再有不安。</p><p>在上海的五一假期，闲逛到静安公园，偶遇了爵士音乐节，傍晚的阳光草地，人群的轻松摇晃，让人感觉到一种自由的包容感。后来的日子还看了顶马、还潮、苏菲·珊曼尼、野外合作社的演出，虽然还没看到彩虹合唱团，但是总会有机会的吧。</p><p><img src="2024-01-07-11-03-07.png" alt=""></p><p><strong>当下阶段对我——一个30岁的女人而言，上海是仅能拥有的相对自由</strong>，是不受家人亲戚的婚育催促紧箍咒束缚，也无需对谁有所交待的生活舒适区，是踏实工作、阅读学习与真诚待人都能够得到正向反馈的成长之地。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2024-01-07-11-05-55.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023年，最大的变动便是，由于要读MBA和新的工作机会，我搬到了上海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个城市对我而言，夹杂着几种不同的记忆，它是城郊的工业区，也是他者的旅</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《华为销售法》阅读笔记</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/12/19/%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E9%94%80%E5%94%AE%E6%B3%95/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/12/19/%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E9%94%80%E5%94%AE%E6%B3%95/</id>
    <published>2023-12-19T08:27:13.000Z</published>
    <updated>2023-12-19T08:42:44.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2023-12-19-16-28-58.png" alt=""></p><p>不管是在市场部、产品部，还是运营团队，懂得 ToB 销售，才能更好地合作。除了《销售加速公式》等几本经典作品外，我觉得《华为销售法》也值得一读。这本书不仅仅分享了华为的销售打法，还涉及到了范畴更广的市场策略、战略洞察、行业分析等相关的内容。无论是作为营销中的一环，还是作为营销团队的老大，都需要这样从全局的视角来思考B2B营销这件事儿。尤其对于已经有了不少经验的营销人来说，这本书有帮助自己温习+巩固的良效。在此分享几条我的阅读笔记。</p><h2 id="关于tob市场打法">关于ToB市场打法</h2><p>大部分有经验的B2B市场人应该都能认识到 Inbound Marketing 集客式营销的价值，但是对于中国的国情来说，<strong>获客这一环节之后，还有漫长的路要走</strong>。因此，拜访、展会、沙龙、饭局等依然至关重要。其中有代表性的就是书中分享的思科。</p><p>不管是在中国市场，还是在国际市场，思科的打法都是一个专业的路数，这个方法也是To B市场的标准打法，值得学习。</p><p>首先，它会在这个国家设置办事处，在国家的各个省份设置办事处，而且人力的配置相当到位，一般一个省有10～30人，有销售人员、技术支持、售后服务，销售力量能够覆盖整个省级市场。</p><p>其次，它的人员培训很全面，培训完之后，销售人员对于目标客户进行第一轮陌生拜访，然后，举行各种行业展会，邀请第一轮接触的客户参加，一边扩大影响力，一边建设客户关系，还举办各种各样的技术交流会，邀请客户的管理层和技术层参加，让客户接受思科的产品和解决方案。</p><p>同时，为了建设客户关系，它经常举办各种各样的酒会、沙龙，经常邀请重要客户打高尔夫等，这些套路都被华为学习并借鉴。</p><h2 id="关于战略控制点">关于战略控制点</h2><p>**战略控制点是啥？**举几个例子来认识：</p><ul><li>富士康的战略控制点就是成本优势。作为专业的生产制造厂商，在其他方面和竞争对手相比，它的优势并不明显，但是在成本控制方面，它比其他厂家的成本低15%左右，这就是巨大的成本优势，使得它成为该领域的第一。</li><li>英特尔的战略控制点就是技术优势，它的技术发展总是比竞争对手快6～12个月，总是提前一步发布新产品，引领市场发展，决定市场的技术选择。</li><li>华为的战略控制点就是它的研发能力和营销能力。它能够依靠自己的研发队伍，锲而不舍地研究，最终形成自己的产品能力。华为有句话叫“板凳要坐十年冷”，就是要求研发人员耐得住寂寞，要坚持，目标是至少十年的长期发展，这也是华为的核心企业文化之一。</li></ul><p>无论是我经历过的创业公司，还是待的互联网大厂，我发现定战略控制点这件事，好像都没太做到位。往往都是后知后觉，幸运的话，就是从客户的反馈中，莫名其妙发现了自己产品的优势，更多的情况是一年换一个定位，“随机应变”当然也就很难有所谓的战略控制点。</p><h2 id="关于销售漏斗">关于销售漏斗</h2><p><strong>1.项目如何分类？</strong></p><p>客户转化漏斗，或者叫销售漏斗，大家应该都很熟悉了。发展到今天，销售漏斗的形式基本如图所示。项目的整个发展过程通过这个漏斗模型来模拟，很形象，也很实用。这本书分享了华为针对销售漏斗阶段而划分的项目分类，我觉得值得参考。</p><p><img src="2023-12-19-16-33-06.png" alt=""></p><p>在销售工作中，首先是发现销售线索。这些线索属于情报，没有得到确认，销售人员跟踪这些线索，联系客户，然后确认项目需求真实存在，并且有预算。这时，线索就转化为项目机会或者商机。</p><p>我们把项目线索比喻为一滴水，多个项目机会就是多滴水，汇聚成水流——商机。当项目机会进入销售漏斗管理工具，如图所示，通过层层过滤，经过漏斗的3、2、1层不同的位置，也就是项目发展的不同阶段，最终水从漏斗下面的小喇叭口流出，项目成交，进入持续的客户服务流程中去。</p><p><strong>2.如何验证有效商机？</strong></p><p>我曾遇到，市场团队和销售团队时不时就会针对线索和商机的口径不一致，带来一些小摩擦的情况。销售团队容易嫌弃市场团队给的线索质量不够高，懒得拜访做转化。市场团队容易质疑销售团队判断为商机的标准是否太模糊或者太苛刻。</p><p>到底如何验证一条有效商机呢？华为的做法是：要求在验证项目是否为有效商机时，至少要和客户接触，不管是面谈，还是电话或邮件，都要先接触客户，确认这个项目的采购需求，而且采购有明确的时间规划，一般要求1年内有采购计划，这样这个项目线索才是有效的。</p><p><strong>3.多少商机储备才合适？</strong></p><p>如何评价公司的商机储备是否合适？就是看销售漏斗的成交金额和3类项目商机总额的比率，这个比率是一个极为重要的指标，尤其是针对年终做总结和来年规划的时候。它既关系到市场团队和销售团队的能力，也关系到销售的信心。</p><p>对一家公司而言，如果其产品相对固定，针对某个行业的情况，这个商机储备的比率大概会是固定的，例如1:4或者1:8，华为数通国际部要求1:4。但是在不同行业，竞争情况不一样，比率会有所不同。如果各行业的销售数据汇总起来，公司的销售漏斗通常会稳定在一个形状。</p><p>这本书中，分享了不同类型企业常见的衰减率供大家参考：</p><table><thead><tr><th>企业类型</th><th>衰减率（参考）</th></tr></thead><tbody><tr><td>IT类/高科技大型公司</td><td>1:4，1:5</td></tr><tr><td>工程类/制造业中等规模民营企业</td><td>1:6，1:7</td></tr><tr><td>小型企业</td><td>1:8，1:9</td></tr></tbody></table><p>**除了这几条笔记外，《华为销售法》还分享了华为的客户关系管理方法、准直销的渠道销售模式，以及狼性文化。**例如，关于准直销的渠道销售模式，分享到“除运营商业务以外的所有行业市场，在华为叫作企业网，也就是To B模式业务。因为企业网的市场大、项目多，而每个项目的金额一般在10万～100万元，仅仅依靠厂家招人做直销覆盖市场是不现实的。只有发展代理商，依靠渠道的力量才能覆盖全国乃至全球的市场”等。</p><p>更多内容在此不做赘述，此书推荐大家一读。</p><h2 id="往期书单">往期书单</h2><ul><li>👉 <a href="/2021/08/08/%E8%B7%9F%E7%9D%80%E8%BF%995%E6%9C%AC%E5%A5%BD%E4%B9%A6%EF%BC%8C%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/" title="「PMM书单」跟着这5本好书，思考产品商业化">「PMM书单」跟着这5本好书，思考产品商业化</a></li><li>👉<a href="/2021/04/09/%E8%B7%9F%E7%9D%80%E8%BF%995%E6%9C%AC%E7%BB%8F%E5%85%B81/" title="「PMM书单」跟着这5本经典，做好「产品市场经理」">「PMM书单」跟着这5本经典，做好「产品市场经理」</a></li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-12-19-16-28-58.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管是在市场部、产品部，还是运营团队，懂得 ToB 销售，才能更好地合作。除了《销售加速公式》等几本经典作品外，我觉得《华为销售法》也值得一读。这本书不仅仅分享了华为的销售打</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>跳槽圣经：关于机会选择和自我认识</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/12/06/%E8%B7%B3%E6%A7%BD%E5%9C%A3%E7%BB%8F/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/12/06/%E8%B7%B3%E6%A7%BD%E5%9C%A3%E7%BB%8F/</id>
    <published>2023-12-06T05:25:19.000Z</published>
    <updated>2023-12-06T05:30:22.687Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="1阅读概述">1.阅读概述</h2><p>度过了职场早期的3-5年，作为一个逐渐成熟的职场人，我们应该逐步找到自己的专长和兴趣，并且了解自己的性格，因此这些决定着职业的幸福感。最近的1-2年，我也曾反复思考自己长期的职业发展路径，路径规划已经有了，也明确自己擅长什么+还缺点什么，因此当下的每一次跳槽或选择都要慎重慎重再慎重。在最近的一次跳槽后，我阅读了《跳槽圣经》这本书。这本书提供了一些关于机会选择和自我认识的方法，过程中我记录了不少笔记，因此也想把有启发之处分享给大家。</p><h2 id="2阅读笔记">2.阅读笔记</h2><h3 id="21-测试自己的市场价值">2.1 测试自己的市场价值</h3><p><strong>测试公式：市场价值=技术资产x人力资产x行业生产力</strong></p><p>a.技术资产：专业技能；<br>b.人力资产：人才是不是这个商业环境中有价值的东西，是不是可替代的；20岁的时候专业更重要，30岁的时候经验更重要，40岁的时候人脉关系更重要；<br>c.行业生产力：人效高的行业，人均收入高，如金融。</p><p>请评估自己是仰上级之鼻息，还是因市场而动？</p><h3 id="22-寻找有潜力的市场">2.2 寻找有潜力的市场</h3><p>一是在有100万人参加的游戏中，不要想着去争夺第一，应当争取第一个参与这场游戏，即不要将自己的人生托付给“别人建造的船”。</p><p>二是看透这种游戏本质的关键，在于是否具有改变行业低效率的强大逻辑；</p><p>发现有潜力公司的方法：</p><ul><li>第一类是：能与大公司竞争，快速发展的风险公司<ul><li>看清楚一家好的风险企业有三个要素：</li><li>是否存在竞争对手，竞争对手是否也处于发展期；</li><li>公司的员工是否都很优秀，风险企业的创业人一般都非常优秀，但是其他人是否也很优秀就不一样了；</li><li>同行的评价如何。</li></ul></li><li>第二类是：一定会打破市场的低效率的产品</li></ul><p>三是从长远来看，有价值的东西和无价值的东西会出现逆转；</p><p>四是对于绝大多数人而言，重要的是根据思维方式找到可能解决问题的定位。</p><h3 id="23-选择公司的标准">2.3 选择公司的标准</h3><p>选择公司的三种标准：</p><ul><li>一是市场价值；</li><li>二是轻松的工作环境；</li><li>三是发展的可能性。</li></ul><p>所谓轻松的工作环境并不是与市场价值对立的，相反，从长远角度来说，两者是一致的。</p><p>有良好发展环境，对于20岁来说才是重要的。30岁以后，成长需要通过自己的能力去获得。</p><p><strong>确认一家公司是否有发展可能性的三个问题，可以在面试沟通中提问：</strong></p><ul><li>第一，需要什么样的人才，期待对方能够发挥什么样的作用；</li><li>第二，现在公司内评价最高的人是什么样的，他为什么能取得这样的成绩；</li><li>第三，像自己一样社招的人当中，现在发展不错的都是来自什么部门，现在负责什么业务。</li></ul><p>只有能够做出成绩的人，好的工作才会自己找上门来。特别是在30岁以后。</p><p>判断一家公司的好坏和判断跳槽目标公司好坏的标准不一定是一样的；需要思考为什么企业愿意支付高额的费用通过中介进行招聘，为什么中介强烈推荐那家公司（离职率很高，招聘标准很低，对于中介来说可能是好事，但是很可能是因为这家公司难以让自己的员工介绍认识的人加入进来）；无论是什么样的人才，如果进入这种流水式商业模式的公司，一般都很难提升自己的市场价值，如果非要进入这样的公司，一定要在拥有技术资产和人力资产之后，直接进入高层。</p><p>在确定换工作的标准，进入选择具体跳槽目标的阶段，有两点一定要弄清楚。第一点就是公司内是否存在重视社招的氛围；第二点是自己的岗位是否与公司的优势方向一致。”<br>是，如果你感觉到犹豫不决，那么就会积累未来的市场价值。在考虑换工作的时候，是选择工资待遇高的成熟企业，还是选择现在工资待遇不高，但是投身其中自己的市场价值可能会得到提升的公司，这个时候可能会面临选择的烦恼。但是，如果现在因为看中高报酬而选择进入一家成熟的企业，却不能提升自身的市场价值，那么就会遇到像本间部长那样的人，被其打压，或者被降低工资待遇。</p><h3 id="24-做喜欢的工作">2.4 做喜欢的工作</h3><p>无视工作价值，在感觉不到快乐的情况下工作，这恐怕就是这个世界上最简单的事了。所以，人们才会选择这种方式。你可以想象一下，假如你问100个走在路上的人“你为什么工作？”不同的人可能会给出不同的答案，有的人说是为了家庭，有的人说是喜欢工作。如果此时你再问一下，如果工资减少一半，那你还会继续现在的工作吗？此时，会有一大半的人给出否定答案，他们会说自己将选择换一份工作。基本上所有的人最后都会臣服于金钱。是这么一种情况吧？</p><p>假如你不需要再工作了，那么你会选择下面三个选项中的哪一个？</p><ul><li>一是作为一种工作，继续从事自己喜欢的事情；</li><li>二是尽量减少工作，专注于自己的兴趣；</li><li>三是虽然不喜欢，但是还要继续现在的工作。</li></ul><p>第一种一般是那些喜欢工作的人选择的道路，这些人会继续工作下去。<br>第二种是将工作的时间减少到最低限度，然后专注于自己的兴趣爱好。<br>最后一种是因为某种理由，虽然不喜欢工作，但是还要继续现在的工作。理由可能是想过更好的生活，或者希望得到别人的认同。那么，你会选择哪个？</p><p>很多人都会选择第一种或第二种。但是，现实情况是什么？<br>现实就是大多数人被金钱所俘虏，虽然不喜欢现在的工作，但是还要坚持工作。感觉社会上应当有五到八成的人属于第三种。不久的将来，就会有一种大规模的迁徙，那些不喜欢现在的工作，但是还不得不继续工作的人，可能就会迁徙到选择自己喜欢的工作，或者迁徙到专注于自己的兴趣。</p><h3 id="25-判断自己是to do还是being类型">2.5 判断自己是to do还是being类型</h3><p>人可以划分为重视“干什么”的todo类型的人，以及重视“想做什么样的人，想处于什么样的状态”的being类型的人：</p><ul><li>重视todo（事情）的人在思考问题的时候，会问自己要什么。这样的人拥有明确的梦想和目标。</li><li>重视being（状态）的人重视自己想成为什么样的人，想处于一种什么样的状态。</li></ul><p>首先，有一组人会通过‘todo’（事情）表达自己在工作中的快乐。比如说，给这个社会留下一个创新性的产品，或者将公司做大。另一方面，也有人会通过‘being’（状态）表达自己在工作中的快乐，比如，受到周围人的尊敬，或者在社会上有影响。也就是说，享受工作乐趣的方法各不相同。如果将这两种方式混淆的话，那么事情就会变得复杂起来。</p><p>实际上，99%的人都属于being类型。而且，99%的人一直在探求‘从内心喜欢的事情’这种幻想，很多人因此而彷徨和迷茫。因为世上的成功哲学都是由剩下的1%的to do类型的人写的。这些人会告诉大家应当追求自己喜欢的事情。但是，这两种类型的人成功的方法是不同的。所以，如果你参考后者的建议，就会变得彷徨起来。</p><p>99%的人都属于being类型的人，所以，如果自己没有“内心真心想做的事情”，也不要悲观。尽量去做相对能让自己快乐的事情就可以了，being类型的人享受工作中的快乐有两个必要条件：</p><ul><li>一是提升自身的市场价值；</li><li>二是在此基础上尽量在工作中不要撒谎，如果不能认可自己的话，无论市场价值提升到多高，自己变得多强，都不可能享受“游戏”的快乐。</li></ul><p>being类型的人寻找自己喜欢的事情的方法：</p><ul><li>一是从别人称赞自己擅长某件事，但是自己却一时反应不过来是什么事这方面着手去寻找；</li><li>二是从自己平常的工作中完全感觉不到压力的事情着手去寻找。</li></ul><h3 id="26-找到自己的“紧张和放松的平衡”">2.6 找到自己的“紧张和放松的平衡”</h3><p>如果只有战力较弱的敌人，那么人们就会感觉到厌倦。相反，如果只有战力强大的敌人，人们就会疲于应付。这种‘紧张和放松的平衡’就决定了所有的快乐。工作也是一样的。</p><p>人们都有自己的“紧张和放松的平衡”，为了验证紧张和放松的平衡程度是否合理，可以将最近半年内出现的紧张情况写下来，如果不好的紧张情况超过10个的话，那么就需要换一下工作的地方，如果好的紧张情况不到3个的话，那么就尝试着挑战一下更难的业务或者自己之前没有做过的事情。</p><h3 id="27-给自己贴标签">2.7 给自己贴标签</h3><p>为了摆脱被替代的命运，应当给自己喜欢的事情以及自己不会感到痛苦的事情贴上“标签”，其中可以包括自己的理想或者自己现在还不会的东西；一旦贴上了标签，应当根据“是否能够让标签更加稳固”这个判断标准选择工作。总结来说，请以自己想成为的那种人的特点给自己贴标签，然后自证预言。</p><h2 id="3阅读总结">3.阅读总结</h2><p>《跳槽圣经》中说：阻碍你换工作的不是现实的危险性，而是自己的虚荣心或恐惧；选择是否错了，只有事后才知道，所以，导致失败的唯一的条件就是在需要作出抉择的时候，却难以下决心；如果能够将换工作看成理所当然的事，那么，那些获得选择空间的个人就会变得更加自由，那些能够吸引员工的公司也将变得更有吸引力。</p><p>下面这段话也很精彩：</p><blockquote><p>著名企业家村上宪郎曾经说过：“那些最终换工作的优秀的人，当他们还没有离开的时候，一定会竭尽全力担负起公司这个‘轿子’不断前进。在辞职之前，这些人是会为了公司的发展努力拼搏的人才。相反，那些只想着一辈子抓住公司这根救命稻草的人，会装作抬着轿子的样子，实际上却不断把轿子往下扯。人事部门应当重点关注的不是这些往下扯轿子的人，而是那些三年后可能会离开公司，但是现在却拼命抬轿子的人。如果那些真心想抬轿子的人能够在公司工作几年，就应当抱着一颗感恩的心，不是吗？应当朝着这个方向，去改变人事部门的思维方式。”</p></blockquote><p>最近一次换工作，对我来说是一个意外的机会，也是一个水到渠成的结果。有一些犹豫，但权衡之后，还是选择加入新团队，并且准备短期内不看外部机会，踏实积累，安心将MBA读完，构建自己的管理知识体系，为更长远的发展打好基础。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;1阅读概述&quot;&gt;1.阅读概述&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;度过了职场早期的3-5年，作为一个逐渐成熟的职场人，我们应该逐步找到自己的专长和兴趣，并且了解自己的性格，因此这些决定着职业的幸福感。最近的1-2年，我也曾反复思考自己长期的职业发展路径，路径规划已经有了，也明确自己擅长</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023读的几本书和碎碎念</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/11/05/2023%E8%AF%BB%E7%9A%84%E5%87%A0%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%92%8C%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/11/05/2023%E8%AF%BB%E7%9A%84%E5%87%A0%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%92%8C%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</id>
    <published>2023-11-05T07:42:17.000Z</published>
    <updated>2023-11-14T02:58:11.878Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2023-11-14-10-48-09.png" alt=""></p><h2 id="1《低生育陷阱》">1.《低生育陷阱》</h2><p>山田昌弘在这本书中分析日本近30年来低生育率的原因和对策的失败，不一定全面，但对于东亚社会的经济压力、典型民族性格和主流阶级话语算是做出了一些总结：</p><ul><li>进入现代风险社会，严格的人生和职业路径规划，以及风险规避意识，让日本人面对生育这个几乎与不受控制的高风险划等号的事情，不得不慎重起来。</li><li>在人情社会中，日本人始终抱持着对体面的执着，当生育可能有损自己的体面时，就成为了令人思量的选择。</li><li>终身雇佣制和战后经济高速发展的阶段一去不复返，下一代难以延续上一代的经济收入与生活质量，人们对育儿资源的投入则进入军备竞赛的模式，这种育儿压力难以纾解。</li></ul><p>书中对比了日本沿用欧美模式的低生育对策但却并未发挥同类效用的四大原因——日本社会与欧美社会的四大不同，被忽视了。其中不少内容与《区分》相扣，在这个以中产阶级生活模式为普遍期望的社会中，家长对将孩子养育成人的持续的责任意识和不希望孩子过比自己差的苦日子的中产阶级意识，虽然与欧美社会不太相同，但是也正契合了布迪厄在《区分》里表达的：</p><blockquote><p>生育率，在低收入者中最高，中等收入者最低，到高收入者重新提高。在代际之间上升的机会增加时，生育率则稍微下降。社会上升的野心，使得中产阶级进行与其收入不对等的教育投资。因为他们希望实现这个家庭“被允诺的未来”。</p></blockquote><blockquote><p>在统治阶级中，生育率猛然增高，表明在只需保持其位置的多种再生产策略系统中，“生物再生产”没能发挥同样的功能。</p></blockquote><p>人们的日常实践模式，并不是在一种持续警醒和普遍有能力的意识中做出的日常选择，而是在阶级习性的不明言的思想和行动模式中，被形塑的。</p><p>如果把中产阶级或者所谓的“小资产阶级”当作一个整体来看，那么 ta 们还真的是“一种为了变成资产阶级把自己缩小的无产阶级”，多少有点讽刺。</p><p><img src="2023-11-14-10-48-52.png" alt=""></p><h2 id="2-《艾希曼在耶路撒冷》">2. 《艾希曼在耶路撒冷》</h2><p>这本书应该搭配《平庸之恶》一起阅读。最近几年的那些顿悟时刻，一定有《平庸之恶》一席之位。</p><p>“恶的化身未必是狂暴的恶魔，在极权主义统治下，如果缺乏思考力和判断力，每一个普通人都可能成为恶的代言人。”</p><p>“如此的远离现实、停止思考，对一个人造成的灾难可能要比这个人自身具有的所有罪恶动机加在一起还要严重。实际上这是人们在耶路撒冷学的一课。”</p><p>阿伦特在耶路撒冷得到的震撼，也震撼着今天的我。我曾以为恶是绝对的，有形的。但最近几年的经历就像对“平庸之恶”的一种身体阅读。阿伦特强调艾希曼在道德和智识上的空洞，内心的虚无，艾希曼庭审中语言连贯上的无能同他思考能力的欠缺，或者说缺乏换位思考的能力之间密不可分。他的空洞绝不等同于愚蠢，而是一种“平庸之恶”。我也愈发理解了，很难有所谓的独善其身，不言不语、不思考，做个平庸的人，在那么多的时刻，都等同于助纣为虐。而“知”的限制与隔离，正是培养“平庸之恶”的升级形态。</p><p>这些，都成为了出走的动力。</p><p><img src="2023-11-14-10-49-17.png" alt=""></p><h2 id="3《火车》">3.《火车》</h2><blockquote><p>杰克逊觉得贝尔像是停在了人生的某个阶段，一直是个大孩子。她的谈吐更加深了这种印象，跨度很大，一会儿说起过去，一会儿又跳回现在，他们上一回去镇上、她最后一次同父母一起看电影或者玛格丽特·罗斯——已经死了——用犄角对这担惊受怕的杰克逊那滑稽的一幕，仿佛她根本不觉得这些事情之间有什么间隔。</p></blockquote><p>这一段，让我很动容。因为突然发现自己也是这样，脑海里时常出现的事情，有时候是初中时候独自坐在临街的门口，凝视过往的车辆和行人，脑子里有些抑郁地幻想着有的没的的事情；有时候是最近的工作琐事；有时候又是小时候在上海城郊读书的场景；有时候是模糊的家乡的田埂、桑果和那种害怕被小伙伴落在最后的紧张感；有时候是父亲的摩托车后座，我不切实际的幻想和雨衣潮湿的塑胶味道。</p><p>这些事情之间的时间跨度巨大，并且几乎毫无关联，但是我仿佛根本不觉得这些事情之间有什么间隔。</p><p>想起那些久远的事情，总有一种寂寥的感觉，那是我的童年。</p><h2 id="4《眼睛》">4.《眼睛》</h2><p>萨迪，一个家庭女佣的到来，带着一些独立的思想，在“我”的心里占据着特殊的位置。萨迪，是“我”看向成人世界的窗口，但又不至于像母亲那样成熟。萨迪，独自去舞厅跳舞，并且为自己付费，留意着，不在舞池中被各类男性占便宜，警惕着过早走入“温柔乡”。萨迪，多少是带有一些“我”对于成长后世界的向往的。</p><p>门罗把这种感受描述得太到位了。在我的成长过程中，也曾经希望有这样的人出现。</p><hr><p>在相当长的一段时间里，我不看小说，不知道这种感觉能不能被称之为“不敢看”小说。因为我看小说的时候总是会全身心进入小说里的那个世界，好像那就是在一个我到不了的地方发生的事情。当看完小说的时刻，我会有一种抽身出来重新感受了自己身边的现实的不适感，那种感觉可能是怅然若失，也可能是从那种透明的结界往后退一步的轻微的冲击感。总之我可以清楚地感受到那种透明的两个世界之间的结界，那是一种比果冻要更有韧劲，但比玻璃又更柔软的结界。</p><p>我有点害怕那种感觉。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-11-14-10-48-09.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1《低生育陷阱》&quot;&gt;1.《低生育陷阱》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;山田昌弘在这本书中分析日本近30年来低生育率的原因和对策的失败，不一定全面，但对于东亚社会的经济压力、典型民</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>28岁那年，我如何体悟工作？</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/06/17/28%E5%B2%81%E9%82%A3%E5%B9%B4/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/06/17/28%E5%B2%81%E9%82%A3%E5%B9%B4/</id>
    <published>2023-06-17T02:51:58.000Z</published>
    <updated>2023-11-14T03:00:39.566Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2023-11-14-10-56-48.png" alt=""></p><p>2021年的夏天，我刚加入前司几个月，大概长达2个月的周末都在参加公司组织的领导力训练营。当时我觉得虽然整个培训过程有不少理论与实践存在不小的 gap，但还是对职场中的我有些触动。在那期间，我回顾了2019到2020两年在初创型公司的管理经验，又思考当前所在的发展期创业公司的团队体验，感触良多，因此写下了一些文字。</p><p>如今（20230617）结合旧时体悟，对这篇28岁时的日记做出一些补充，并与大家分享。</p><h2 id="01-概念与转变">01 概念与转变</h2><p><em>生产性劳动 VS 政治性劳动</em></p><p>当我们还是基层工作者的时候，很容易有这样一个认知：领导好像也没做什么事儿啊，凭什么比我收入高那么多？</p><p>而当我们成为管理者的时候，又会发现：天呐，团队管理好难！调动员工的积极性，达成团队的业绩目标，促进团队的合作交流，调动更多的资源，这些都太耗费精力了！</p><p>2021年那期领导力训练营的第一阶段便是引导大家完成角色认知上的转变，当成为管理者，要做好精力管理，从管事儿转变为管人，从事务性的工作中抽出来。在培训的多次讨论中，组员（即同事）都提出了一个令人困扰的现象，那就是分身乏术，在辅导下属的过程中，很容易顺着下属的疑问，自己去提出解决方案，而非引导下属去提出解决方案。其实也就是，容易陷入生产性劳动，而没有做好政治性劳动。</p><p>无论我们是执行者还是管理者，其实都在从事大量的劳动，只是基层工作者与管理者的最大区别在于<strong>前者更多的是进行生产性劳动，后者更多的是进行政治性劳动</strong>。</p><ul><li>生产性劳动，可以通俗地理解为直接生产有形或无形产品的劳动。</li><li>政治性劳动，可以通俗地理解为进行人与资源的调配的相关劳动。</li></ul><p>可见，在执行类工作和管理类工作中，有很多早期管理者感到实现角色转变和精力平衡的困难，难以快速达到生产性劳动与政治性劳动的平衡。当然也有一部分人一开始就沉迷于政治性劳动，偏爱长袖善舞或运筹帷幄的权力感。这些都无可厚非。<strong>只要在职业转型的过程中明白最适合自己的是什么即可，如果自己的喜好、志趣在于从事于专业领域的生产性价值，而非政治性劳动，那么也许走向管理就不会适合自己。如果自己享受在人与资源、计划与决策、风险与控制中穿梭的滋味，那么直接生产的工作就不一定适合自己。</strong></p><p>发现自己最喜欢什么，最擅长什么，是一件难事儿，在工作的前5年，可能我们都不太能搞清楚。但不要紧，工作也是一种体验，边走边看，带着觉知去审视自己，会有所发现的。</p><h2 id="02-惯性与误区">02 惯性与误区</h2><p><em>生理性别与社会性别</em></p><p>那期领导力训练营的第四阶段的主题是“绩效评估”，其中提到绩效评估的四个误区，第一个就是陷入主观印象。主要说到管理层要避免在做绩效评估的时候因为主观印象上觉得某类人表现存在某种问题而给出差评。</p><p>其实主观印象影响人们做出评估与决策，不仅仅在管理工作的绩效评估过程中有体现，在生活中也无处不在啊。</p><p>令我印象最深刻的便是，那场线下培训的过程中，讲师在讲解管理层辅导下属相关方法与原则的时候，不止一次以男性和女性的区别——也就是女性总是不讲逻辑、情绪起伏较大等特征来论证“安抚情绪”这一步骤在做任务委派、辅导工作过程中的重要性，他那句经典的台词就是“男人来自火星，女人来自金星”。在场的绝大部分人在听到讲师聊这个话题的时候都在嬉笑，而我感到了一些不适，甚至想要举手发表感受。</p><p>当时我感到愤怒的是：首先，不是所有的女性的性格都是感性为主，欠缺理性思维，不讲逻辑的；其次，<strong>为什么在场的所有人都对这个观点习以为常，没有感到不舒服呢？</strong></p><p>女性的感性、温顺的“主流形象”，是整个社会所建构的，并非与生俱来的。当我们提到人的性别，可以分为生理性别 Sex 与社会性别 Gender。女性的社会性别，被塑造为感情用事的、不够理性的、欠缺逻辑的。男性的社会性别，则被塑造为刚强理性、勇敢有责任心、顶梁柱的。这些早在《第二性》和许多社会学研究中指出的概念，在当下的职场乃至更广泛的社会场域里，还是一种不够清晰的认知。</p><p>那个时候，我对女性的职业发展境遇，感到了一些无奈与失望。</p><h2 id="03-工作的驱动力">03 工作的驱动力</h2><p>2021年我在思考职业方向时，逐渐清晰了一个问题，那就是人们的职业发展动机存在着很大的不同，或者说进入心流的状态，会有两种情况：**有一类人喜欢做自己能力象限内的、擅长的事情，这种情况下 ta 会越做越好，从而进入心流，收获快乐、满足感与成就感，进而取得长足的发展；还有一类人，会对已经熟练的事情逐渐感到无趣，对有挑战的事情、自己不那么熟练的事情充满兴趣与干劲，进而通过漂亮地完成它来收获成就感。**那时候我感到自己更偏向于后者，但是时间长了之后，我还是会对工作产生一些倦怠与怀疑。</p><p>在人类学家大卫·格雷伯的书里，认为现代社会大部分的管理、行政、公关等岗位都是 bullshit 工作。而我们太多人都在做这样的 bullshit 工作，并且难以改变方向，那么在这样的现实里，如何寻找工作的意义感？——这是2021年我写在日记里的困惑。</p><p>后来的这2年，我又逐渐捋清楚了这个问题，个中思考见《一份对工作倦怠感的诊断书》。</p><p><img src="2023-11-14-10-56-00.png" alt=""></p><p>对于企业组织中的各层管理者来说，在搞清楚自己的职业认同与意义来源之外，不得不关心的就是：如何让团队成员对工作有更多的意义感，从而具有自我驱动力？</p><p>领导力培训营有一堂课上，大家在探讨“对下属的期待”时，各组同事都不约而同地提出了“希望她/他是一个自我驱动的人”，而提出这个愿望的时候，我们是否了解过下属是哪种动机驱动的人呢？</p><p>也许在做任务委派的时候，去发掘一下，会给管理工作带来更清晰的思路。如果A的驱动或意义感来源于熟能生巧，稳步的前进与可靠的薪资保障；如果B的驱动或意义感来源于艰巨任务与尝鲜的挑战体验，那么与之委派任务与达成共识的技巧应当是不一样的。所以，管理学中相当重要的一部分就是行为研究与激励。</p><p>现在的我觉得，在很多时候，无论是什么职位，都会产生工具感，这是资本对人的异化。管理者收获的物质酬劳更高，权力掌控感更强，这些要么会冲抵那种工具感，要么会寄生出认同感。因此，仍然是诸多人心生向往的角色。但本质上，人们都是在劳动，只是劳动的类型不同或劳动的场域不同，所带来的分配结果不同罢了。</p><h2 id="结-语">结 语</h2><p>希望自己和朋友们都可以从事让自己觉得开心或有意义感的工作，找到 Vocation，如果都不行，那就有钱吧。如果钱也没有，那不工作，也可以。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-11-14-10-56-48.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021年的夏天，我刚加入前司几个月，大概长达2个月的周末都在参加公司组织的领导力训练营。当时我觉得虽然整个培训过程有不少理论与实践存在不小的 gap，但还是对职场中的我有些</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>MBA 备考心路｜那些深夜伏案的日子</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/05/12/MBA%E5%A4%87%E8%80%83%E5%BF%83%E8%B7%AF/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/05/12/MBA%E5%A4%87%E8%80%83%E5%BF%83%E8%B7%AF/</id>
    <published>2023-05-12T15:07:13.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T15:11:46.847Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为不知道自己能不能录取，所以在2022的年终总结里，我提到“2022最大的成就感，来源于完成了一项耗时挺久的计划，并且对结果不那么患得患失”，但并未言明这个计划是什么。现在终于可以跟大家分享录取的喜悦了：</p><p><img src="2023-05-17T230940.png" alt="2023-05-17T230940"></p><p>关于读研究生这件事情，算起来在心里已经扎下了3年：</p><ul><li>2020年，学了半年的传播学，慎重思考后选择放弃读这个专业；</li><li>2021年，因为膝盖的意外做手术、拄拐，还加入了新公司，所以选择先养伤+适应新环境与投入工作；</li><li>2022年，终于在思想斗争后还是备考了半年，好在，顺利达成目标。</li></ul><p>现在写下这番总结，以纪念那些深夜伏案的日子。</p><h2 id="01- 读书是奢侈的消费">01  读书是奢侈的消费</h2><blockquote><p>关于为什么读MBA</p></blockquote><p>三年前，我曾与一位跨年龄层的朋友交流，我表达了自己对“越往前走发现身边的女性 role model 越少”的困惑，以及继续读书深造的顾虑。当时他的一句话——“读书，是奢侈的消费”，让我印象深刻。</p><p>如今也确有实感，这种“奢侈”，不仅在于物质意义上的学费，更在于逐渐靠近中年后，在职业繁忙、俗事缠身中，还能抽出来的心力。</p><p>虽然现在人们也常说“降低自我标准，尝试松弛人生”。但如果不曾争取，我估计自己会一直延续年少浑浑噩噩没读研的遗憾，并且骗自己说，这只是选择不同。而勇敢的做法是：去体验了，才知道自己到底想要什么，如果体验后发现不喜欢，那么可以选择退出。若仅仅畏难，不行动，那么便一无所获。<strong>拥有的，才叫选择，没能拥有的，那叫放弃幻想。</strong></p><p>我想现在的自己，要远比年少的时候勇敢很多，敢于面对自己的渴望与幻想，敢于走出舒适区，敢于做一些也许性价比不高的“消费”。也逐渐体验到了，有选择，更自由。</p><h2 id="02- 痛并快乐着">02  痛并快乐着</h2><blockquote><p>关于自我怀疑与精神资源</p></blockquote><p>考研，真的是一个艰难的过程。相信每一个考研人都曾经历过在“怀疑自己”和“相信自己”之间反复横跳的阶段。去年有很多次，我都很怀疑自己，感觉自己很废物。白天上班，晚上20点下班后，到家洗漱完已经21-22点了，还要重振精神，上课、做题，时间长了，强烈的枯燥感、身体压力和精神焦虑都很容易击垮自己。早起背单词，更是一个巨大的难关。</p><p>现在想来，三年前工作之余一个半月突击备考 PMP 的成功经验，是给予我可以承受这种“痛并快乐着”经历的精神资源。正是那种知道自己只要坚持下去肯定会有所收获的念头，支撑着自己走到现在。而现在这次挑战自己的成功经验，也会成为未来面对难关时支撑自己坚持下去的重要精神资源，给自己带来勇气和自信（害，给自己喂下一碗浓烈鸡汤）。</p><p><img src="2023-05-17T231056.png" alt="2023-05-17T231056"></p><p><strong>“每次成功都会带来数之不尽的其他成功”</strong>——如此循环，所谓强大的意志也就塑造起来了。这种精神资源，是外界无法剥夺的虚拟资产（这是实话）。</p><h2 id="03- 你不能什么都想要">03  你不能什么都想要</h2><blockquote><p>关于贪欲与精神带宽</p></blockquote><p>2022年的下半年，我一方面想要备考成功，另一方面想要工作维持出色（就是贪），所以这时候就出现了“权衡式思维”。所谓的权衡式思维（trade-off thinking）是由“稀缺”心态引发的一种思维方式。<strong>在“稀缺”心态下，因为所有未被满足的需要俘获了我们的大脑，以致于我们开始对之念念不忘，然后产生决策难题。</strong></p><p>人的精力带宽是有限的，我必须做出选择，只去专注一件事情，否则两边都做不好。因为，带宽 bandwidth 就是心智的容量，心智的容量影响着两种能力：认知能力和执行控制力。<strong>“稀缺”心态会降低带宽的容量，致使我们缺乏洞察力和前瞻性，还会减弱执行控制力。</strong></p><p>“稀缺”心态不仅仅会令我们入不敷出，不知如何分配资源，还会让我们在生活的其他方面手足无措。“稀缺”会使人变笨，变得更加冲动。然后人不得不在认知能力和执行控制力被减弱的情况下依靠更为有限的脑力去勉强度日。生活就这样变得举步维艰起来。</p><p>我十分警惕这一点，告诉自己不可能两头兼顾，焦虑之后，我努力说服自己，一个阶段只能集中精力去顾一件事情，否则两头的效果都会很差。所以我选择了：备考半年，工作就正常进行即可，结果听天由命。并且在刚开始的两个月里，努力控制自己不要在非工作时间里投入心力研究工作如何精进，对那种惯性做对抗。我想，如果仅仅因为这几个月的减少投入就出现工作表现大幅下滑，那说明自己的专业能力也是差强人意的吧！</p><p>这样给自己做完心理建设后，十一假期后的备考状态稳定了很多，后来12月考研成绩远高于自己的预期，顺利拟录取。年终的工作综合反馈竟然也很积极（总之就是意外圆满的2022啊）。</p><h2 id="04- 文凭通胀下的“兴奋剂”">04  文凭通胀下的“兴奋剂”</h2><blockquote><p>关于读MBA有什么用</p></blockquote><p>辅导机构的老师和备考的朋友都曾说过，MBA 是锦上添花，不是雪中送炭。</p><p>我很赞同，并且还认为，MBA 是文凭通胀下的“兴奋剂”，也是经济资源和文化产品的互动方式。</p><p>也就是说，如果一个人在其他方面不思进取，仅仅靠一个研究生文凭，就想逆天改命，那多半是不可能的。近年来，随着 MBA 的改革（统一联考、双证）与年轻化趋势，再加上结识的 MBA 朋友，就能够很明显地发现，通常选择去读 MBA 且能够坚持下来的，往往是多方位思变与精进的那种人，也就是说 MBA 只是 ta 提升实力、发展事业抑或谋得其他目标的方式之一而已。</p><p>花几十万学费和两三年的时间，牺牲休息日去上课，完成考试、各类 Workshop 和赛事活动，ta 们的旺盛精力仿佛服用了 MBA 这枚“兴奋剂”，最终往往也能实现一些些进步或改变，但**这到底是“兴奋剂”的作用，还是 ta 原本的多年“训练”和“运动基础”的作用？**我们很难界定。</p><p>再来谈谈 MBA 作为经济资源和文化产品的互动方式。</p><p>企业管理咨询和投资领域中好像有一个共识，那就是中国尚未形成如美国社会那样的职业经理人群体，这影响着企业信息化、数字化的发展过程，也影响着企业整体的经营管理水平。虽然全球产业链分工下的中国现状可能还无法在短期内有所改变，但是希望80、90后乃至更年轻一代的职业经理人的崛起，会带来一些情况的改善。</p><p>这背后少不了紧跟时代要求的 MBA 教育。具备一定经济资源的新生代职业经理人和预备军，也需要通过 MBA 教育（或其他方式）提升自己的管理素养与能力。因此经济资源与文化产品的互动愈发频繁，也正是在这样的文化生产过程中，大家可以结成联盟来取得彼此需要的东西。</p><h2 id="结-语">结 语</h2><p>总结到现在，不得不承认，在短期内，我还是倾向于做出偏“工具理性”的决定，所以没有选择直接去读个社会学或人类学。</p><p><strong>但没关系，先体验了再说。仅当作，送给自己的一份礼物也很好。</strong></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;因为不知道自己能不能录取，所以在2022的年终总结里，我提到“2022最大的成就感，来源于完成了一项耗时挺久的计划，并且对结果不那么患得患失”，但并未言明这个计划是什么。现在终于可以跟大家分享录取的喜悦了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-05-17T23094</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聊聊杭州2年多：有张有弛 有转折</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/05/01/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%9D%AD%E5%B7%9E/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/05/01/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%9D%AD%E5%B7%9E/</id>
    <published>2023-05-01T14:45:17.000Z</published>
    <updated>2023-05-17T14:51:09.505Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2023-05-17T224844.png" alt="2023-05-17T224844"></p><p><strong>带着“我要去这里定居”的初心来到杭州</strong>。在进一步“打开自己”后，发现目前仍然无法安居某个固定的地方。这种状态倒也算不上是“野心”，也许只能算是一种“好奇心”，想看看自己还可以去到哪里。并不是一定一定追求跑出多远，而是趁着自己还有劲儿，继续走走看看。</p><p><strong>带着“我还可以走得更远”的心情离开杭州</strong>。虽然不能确定下一个目的地能否顺利达到，但至少先在上海体验着吧。再次回到这个我出生、童年成长的地方，这个父母一辈始终游走在边缘的地方，心情有些许复杂，有一丝对童年的缅怀，一丝对自己的确信，也有一丝不再限制自己的畅快。</p><h2 id="01- 关于家和出走">01  关于家和出走</h2><p><strong>以前只觉得自己没有“家”，后来才发现自己是“出走的娜拉”。</strong></p><p>很小的时候，就意识到了一些女孩和男孩的不同。家里的房子很大，但是主卧A是爸妈的，主卧B是弟弟的。女孩是会出嫁的。女孩不争取的话家长通常也是不会支持女孩买房的。这些都让我认识到，我是没有自己的家的。那个已有的家是父母的，未来是弟弟的，不是我自己的。所以我换工作换城市，只需要看自己的心意就好，反正我也没有家。</p><p>后来，有了仅仅只属于自己的房子，但却没有停止迁徙。一直到现在，仍然没有停下的势头。于是我发现自己不是需要一个定居的家，不是一个“只属于自己的房间”，而是需要<strong>拥有一种自己可掌控的自由和那种自控带来的安全感</strong>。</p><p>从不得不出走，到去往自己想去的地方，并且塑造了自我迁徙的能力，我发现<strong>自己已经成为了较理想的自己，已经可以把这种自控的安全感随身携带了</strong>——这是在杭州的这两年多里我最大的成长。</p><h2 id="02- 关于惬意和卷都">02  关于惬意和卷都</h2><p>杭州在我心中的AB面，有着很大的反差。</p><p><strong>A面，是惬意。</strong></p><p>回想在杭州的这两年，每次去西湖，除了堵车困扰之外，几乎没有糟糕的体验。离开杭州前的最后一个月，去了太子湾、花港观鱼、云栖竹径、乌龟潭。垂柳深潭、花香鸟鸣、千年古树，让人赞叹这个城市的自然。如果可以对物欲看轻点，规训束缚也宽松点，那么在这里还是可以拥有惬意松弛的生活的。</p><p><img src="2023-05-17T225040.png" alt="2023-05-17T225040"></p><p>去益乐路门口有一棵大树的Afterglow，在混合着菜市场的社区氛围里，度过一个周末下午；抑或去有着绝美窗景的曲苑风荷星巴克，在满眼绿意中看一个下午的书；还有去单向空间听一场讲座然后读书到晚上再回家，都是一种极致松弛的独处体验，令人回味久矣。这些时刻，会让我觉得就在这里定居，也是不错的选择啊。</p><p><strong>B面，是卷都。</strong></p><p>身边的打工人对杭州的卷是一致认同，大厂都取消大小周后，这里仍然有很多小公司持续大小周，福利很少，加班很多。随着疫情后互联网滑坡，年终奖大缩水、岗位薪酬下调成为普遍现象。同样的岗位招聘，薪酬可以下调四分之一。这些对于杭州本地人和处境已稳妥的早期科技从业者的影响也许不大，但对外来务工群体来说，是生存性价比持续走低的“卷都”。</p><p>当然，在每个地方都有各自的“卷法”。很多时候，我们是被动的，缺少选择的。也许保持对变化和不确定性的敏锐，早应该成为一种习惯。</p><h2 id="03-关于工作和朋友">03 关于工作和朋友</h2><p>从四年前选择要走 To B 方向开始，我就渐渐明确了一种状态，那就是为自己工作。在前司从市场部往产品部转的过程，也是我对于自己理解的理想产品营销人进行塑造的过程，当然到现在我可能也没有达到够理想的程度。</p><p>在一个岗位上是难以得到全方位的历练的，我们会受制于当前的公司阶段、团队资源、竞争格局、自己的能力储备等等。有些因素是通过自己的努力可以改变的，有些确实不能。对于自己能够改变的部分，我在尽可能尝试掌控。对于不能改变的部分，自己能够清晰认知到即可，这样可以避免自己过度内耗与较真，把所有问题都归咎于自身。</p><p>在杭州的最后半年，尤其是22年12月底结束在职考研状态之后，我尝试做出的转变是：对自己不那么苛刻。每当我在休息日，下意识地觉得自己在浪费时间的时候，我尽量告诉自己：休息是必要的，放松也是必要的，你不可能一直那么紧绷或自律。</p><p>也正是在这个过程中，我与更多工作认真负责但也关注生活的同事走得更近。</p><p>比如市场团队和产品团队的姐妹兄弟。我发现这些人有一个共同的特征：虽然嘴上叫嚷着好卷好累，但工作的时候都非常认真靠谱，我们反感的是无效内卷、问题流程或付出与收获不对等，而不是职业。工作之外的时间，我们也能够约饭、约 live 或约散步，一起看树看湖。我想，<strong>在数字世界里，建立一些物理上的亲密感，是可贵的</strong>。在杭州除了自身的成长以外，最大的收获就是这些朋友了吧。</p><p>我很感恩，在每一个公司、每一个居住过的城市，都能留下一些可以私下保持长期联系的朋友。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>2023年5月，搬到上海，迎接新机会、MBA入学和即将进入30岁的自己。做好新阶段的准备，许愿顺遂。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-05-17T224844.png&quot; alt=&quot;2023-05-17T224844&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;带着“我要去这里定居”的初心来到杭州&lt;/strong&gt;。在进一步“打开自己”后，发现目前仍然无法安居某个固定的地方。这种状态倒也</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生活的减法游戏</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/02/10/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%87%8F%E6%B3%95%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/02/10/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E5%87%8F%E6%B3%95%E6%B8%B8%E6%88%8F/</id>
    <published>2023-02-10T07:44:10.000Z</published>
    <updated>2023-02-18T07:55:07.618Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2023-02-18T154539.png" alt="2023-02-18T154539"></p><p>对于人的欲望，不少哲学家都有过探讨。比如，叔本华说人生就是一个钟摆。当欲望得不到满足时，会感到痛苦，于是我们会为了满足欲望而付出努力，而当欲望满足、目标达成后，又觉得 just so so，很快会感到无聊。因此人生就是一个在痛苦和无聊之间不停摇摆的过程。</p><p>我大概是5-6年前在一本书看到了这个“钟摆理论”，自此我开始认真思考欲望这个东西。在《<a href="/2023/01/02/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/" title="2022 我在思考些什么？">2022 我在思考些什么？</a>》中，我简短地总结了一下自己在直面无尽欲望、对生活做减法的这几年，取得的阶段性小成果。回顾了一下自己过去的日记，觉得以下“减法游戏攻略”仍然值得分享。</p><h2 id="01-我的减法实践">01 我的减法实践</h2><p>在资本社会中，我们基本陷入了一个轮回，工作时间努力赚钱，休闲时间尽情消费。三分之一的时间用来赚钱，三分之一的时间用来睡眠，三分之一的时间用来花钱，然后循环往复，社会生产得以运转。往往是当我们在浪费时，当我们的消费出现盈余时，才会感到自己不仅仅是在生存，而是在生活。几乎可以说，生活，变成了一种消费方式。</p><p>2021年春节的那段时间，我躺在医院一直穿着病号服，蓝白条纹已经有些许褪色，每天做检查，等待手术，直到手术后无法下床劳烦妈妈照顾。这时的我回归了一个动物肉体，一个“去符号”的肉体。这让我落入了一段抽离现实世界与正常生活的黑洞般的时间，能够从一个陌生的角度去审视自己的生活。于是我突然发现，活在这个世界上，作为一个立体的人，穿着什么并不影响我的阅读与交谈，不会影响爱我的人如何看待我，也不会改变我与这个世界的关系。我依然是我，只要我健康地活着。</p><p><img src="2023-02-18T154732.png" alt="2023-02-18T154732"></p><p>从那个时候开始，我突然可以对自己的外形释然。并且给自己设定了一个「一年买衣服，不超过五件」的小目标，想看看自己能否改变日常的消费习惯。结果是，到了2021年底，这个目标顺利达成。</p><p>进入2022年，我将目标延续下去，设定为「一年买衣服，不超过10件，并且每买一个新的，就要以舍弃2个旧的为份额置换」，结果是，到了2022年底，这个目标顺利达成。与此同时，我的许多杂物都得到清减，但生活质量并没有下降，居住环境清爽了许多。</p><p>在这两年中，为了与巨大的惯性做对抗，我尝试了👇几种办法，至今仍然觉得行之有效。</p><h2 id="02-将减法当作游戏">02 将减法当作游戏</h2><p>习惯有多难养成，就有多难改变，而我们可以把生活的减法当作一种游戏来玩，为自己设定一些关卡与奖励。</p><h3 id="物理隔断">物理隔断</h3><p>为了防止自己鬼使神差地逛淘宝，我卸载了淘宝，只在有刚需时，在ipad上打开淘宝购买。因为ipad的淘宝体验不佳，基本不会让人有“逛”的意愿。</p><p>从互联网运营的角度来说，平台就是希望为我们创造丝滑的体验，减少过程中的摩擦，“活跃度”、“转化率”越高越好。</p><p>而我们要做的便是，给自己设置“物理隔断”，增加“使用成本”，提高“摩擦”，让原本丝滑的网络购物流，变得不再流畅。时间一长，原本用来刷淘宝乃至更多软件的时间，都能够用来做别的事情，或者真正地让自己放松。</p><h3 id="正向反馈">正向反馈</h3><p>禁欲，需要高度的自控力，过程中真的很容易崩掉。因此我们可以给自己设置一些正向反馈，让自己每达到一步时，就开心一点，从而激励自己将计划持续推进。</p><p>比如我酷爱给计划做拆分、做表格，然后一项一项标记“达成”状态。看着过去有序的记录与达成标记，我会产生一种小小的满足感，以及掌控自己的自由感，这对我来说就是一种过程中的正向反馈，可以取代买东西的愉悦感。</p><p><img src="2023-02-18T154816.png" alt="2023-02-18T154816"></p><h3 id="深层思考">深层思考</h3><p>在这里，我并不想推荐你阅读《我决定简单地生活》《极简主义》这一类书，因为当你并不是发自内心深处对人生意义、消费社会有所反思的话，那么仅仅吸收这类内容，是很难真正践行的。因为你只学到了“标”，并不理解“本”。</p><p>而我们所生活的环境有太大的阻力，在与你的减法做对抗，它会轻易打乱你并不坚定的行径，比如：</p><ul><li>清爽舒适的购物中心，提供各种类型的餐饮与鞋服店，就是会让你觉得舒服，让你忍不住去逛一逛。而且这作为主流社交活动目的地的选择，已经成为了一种主流的公共空间，让你难以怀疑其正当性。</li><li>五彩斑斓的商品，搭配有序的颜色，自然会引起你的愉悦，让你忍不住去多看几眼，进而引起购物欲。</li><li>各类购物节期间，朋友们对于购物的讨论，自然会引发你关于应该买点什么的念头，因为大家都在这么做。</li></ul><p>这些都是你在游戏中会遇到的怪物，而如果不深层思考，那么你甚至不会发现这是一道关卡。因此，思考“本”的可能性，也会帮助你认识这些“自然”过程的非自然，认识我们的现代生活是如何被消费格式化的。进而结合自己的思考，为生活的减法建立深层逻辑，就仿佛是为自己“生活的减法”创造一套“游戏哲学”。那么我是如何认识、思考并建立自己的“游戏哲学”的呢？👇</p><h2 id="03-建立“游戏哲学“">03 建立“游戏哲学“</h2><p>吕齐乌斯·安捏·塞内加曾说：如果一个人不清楚自己要驶向哪一个港口，那么所有的风向都是不利的。</p><p>如果没有明确目标，那么在航行的过程中，就可能会被不同的风向吹得摇摆不定。看到极简主义的飒爽，会觉得断舍离乃生活真谛；看到数字游民的自由，会觉得地理套利乃终极梦想；看到自媒体博主的靓丽，会觉得斜杠副业乃人生赢家。</p><p>因此，我们可以从多个视角来探索社会与自我，<strong>看看自己的港口是哪里</strong>——这就是“本”，而<strong>不是盲目地断舍离（毕竟在疫情反复的这几年，不是所有生活物品都应该做减法）</strong>。</p><p><img src="2023-02-18T154909.png" alt="2023-02-18T154909"></p><p>断舍离只是一种手段，而不是最终的目的，你真正的目的应该是在深度思考后所确定的能带来幸福感的生活方式。因此我可能无法与你分享我的游戏哲学具体包含了什么，但是可以与你分享——在寻找自己的理解与逐步创建它之前，对我产生了很大帮助的几本书。</p><h3 id="关于理解社会">关于理解社会</h3><p><strong>《消费社会》</strong></p><p>读完这本书，我理解了商品社会背后有着怎样的逻辑，商品与人的关系，我们的消费欲望与对“符号”的向往是如何失控的等等。这本书是值得反复阅读，反复提醒自己观察社会的有力武器，也是进入符号学的入口。我们的消费是本真的需要，还是对符号的追求？时尚或许也是廉价的个性，我们以为自己在自由选择商品，其实更有可能是在捆绑自己，追求一种被现代“公共道德”所规定的生活模式。</p><p><strong>《景观社会》</strong></p><p>这本书我在过去的文章中分享过，因为当时我在这本书中找到了实践理念的共鸣。最初阅读它的时候，我理解了当前分享欲过剩的社交媒体，理解了我们在度假、消费、休闲的时候为什么习惯性地分享朋友圈，理解了当前愈演愈烈的景观幻象。也开始警惕自己是否在盲目表演，将自己放置在景观之中。</p><h3 id="关于理解自己">关于理解自己</h3><p><strong>《贫穷的本质》</strong></p><p>这本书的全名叫 Poor Economics: A Radical Rethinking of the Way to Fight Global Poverty。读完这本书，我理解了为什么我们常常沉醉于即时满足的快感，难以做到延迟满足。即使我们当中的大部分人已经摆脱了赤贫状态，但其实仍然与赤贫人群的区别并不大，在面对消费社会时，仍然一样需要不断运用自己的自控与决断能力，才能在一定程度上抵抗住消费主义、抑或轻松的小快乐的诱惑。看看贫穷的陷阱是什么，也反观下自己落入了怎样的惰性陷阱吧。</p><p><strong>《稀缺》</strong></p><p>这本书的作者与上一本书的作者阿比吉特·班纳吉是同门，他在麻省理工学院，与相关一些人联合创立了“贫困行动实验室”。在这本书里，我认识到了“稀缺”这种有毒的心态，即我们的“拥有”少于“需要”的感觉，也认识到了自己的带宽负担。带宽（bandwidth）就是心智的容量，包括两种能力，分别为认知能力和执行控制力。“稀缺心态”会降低带宽的容量，不仅使得我们缺乏洞察力和前瞻性，还会减弱我们的执行控制力。这本书也许还会对理解人们当前时常提及的“情绪内耗”有所帮助。</p><p><img src="2023-02-18T155017.png" alt="2023-02-18T155017"></p><p>最后，还推荐你阅读《格调》《恶俗》，作者是保罗·福塞尔，在多年前，当我初读这两本书时，仿佛当头棒喝，揭穿了我的消费选择、审美与趣味的真相。这两年还有一本书挺畅销，也更易读，那就是《工作、消费、新穷人》，如果对《消费社会》《景观社会》两本书有阅读障碍的话，可以从这本书入手。除此之外，最近有一本新书——《微小的总和》剖析了志向阶级的消费与审美选择，也值得一看。</p><p>害，这么一总结，光是理解消费，我可能就看了十来本书，建立游戏之“本”实属不易。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>生活的减法游戏还在继续，我还在持续通关的路上。对于“消费”，我的阅读与反思可以暂时告一段落。但感受“存在”，而非“占有”，仍是长久的命题。关于创建自己的生活哲学，选择自己的行动策略，我之前的文章中或多或少都有分享到，在这里不再赘述。希望你也可以在思考之后，找到自己的自洽状态。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-02-18T154539.png&quot; alt=&quot;2023-02-18T154539&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于人的欲望，不少哲学家都有过探讨。比如，叔本华说人生就是一个钟摆。当欲望得不到满足时，会感到痛苦，于是我们会为了满足欲望而付出努力，而当欲望满</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一份对“工作倦怠感”的诊断书</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/02/09/%E4%B8%80%E4%BB%BD%E5%AF%B9%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%80%A6%E6%80%A0%E6%84%9F%E7%9A%84%E8%AF%8A%E6%96%AD%E4%B9%A6/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/02/09/%E4%B8%80%E4%BB%BD%E5%AF%B9%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%80%A6%E6%80%A0%E6%84%9F%E7%9A%84%E8%AF%8A%E6%96%AD%E4%B9%A6/</id>
    <published>2023-02-09T14:10:17.000Z</published>
    <updated>2023-02-18T07:51:51.273Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=2023-02-09T221121.png width=100% /> </div><p>当你从事一份工作数年，倦怠感可能就会袭来，而这种倦怠感来源于什么？是能够被消除的吗？该如何理解自己的感受？倦怠感，是该换工作的信号吗？</p><p>前段时间我持续思考有关倦怠感的这些问题，观察身边的现象，也找寻书中的分析。这篇文章正是<strong>给“工作倦怠感”做出的“病因”诊断书</strong>，从内生和外源两个角度展开。</p><h2 id="内生">内生</h2><h3 id="1、如何认识自己的工作？">1、如何认识自己的工作？</h3><p>人们正在从事的工作，可以从三个层次来认识：</p><ul><li>天职（Vocation）：无论赚不赚钱都会做的事；</li><li>职业（Profession）：利用专长谋生的差事；</li><li>工作（Job）：奉人之命的有偿劳动，无关好恶（也可译为“任务”）。</li></ul><p>过去在银行的工作，对我来说是一份 Job ，这个时候，很容易感受到强烈的“用后即弃”的工具感，所以我放弃了这份工作。后来做产品运营、产品营销，让我有一定的主体性的体现，可以发挥自己的想法，自主探索如何将工作开展得更好。因此这种有一定的自主权的工作体验让人愉悦了很多，也得到了一些积极反馈，我认为算是找到了 Profession。</p><p>天职，独立于外部的奖惩而存在，是一种很多人一辈子都难以找到的东西，能够找到并且去从事，是一种幸运。《工作的迷思》中，德波顿认为：“关于我们是很微不足道，很容易受到伤害的观点是人人皆知，乏味单调的，无须详述。<strong>有趣的是，即使是在我们认识到这些工作毫无意义之时，我们仍会自以为是地去工作，意志坚定，认真严肃。冲动之下，我们会夸大自己所从事的工作的意义，这绝不是智力低下，而是生活本身的逻辑在我们身上体现。”</strong></p><p>大概德波顿也意识到了，大部分的人没有天职，而在生活的逻辑中，把 Job 或者 Profession 当作一生的追求，而这种状态若是细细思考，很值得怀疑。因此，人们时常会感到倦怠，缺乏热情投入日复一日的工作。</p><p>对于自己的 Vocation 是什么，当下的我心中隐隐有一个答案，但没有信心确定，因为对自己能否将其作为事业来发展仍然持有怀疑。对此，确实还需要进一步探索，来揭开这个答案上朦胧的那层罩子。</p><h3 id="2、能否从工作中获得认同感？">2、能否从工作中获得认同感？</h3><p>以前我们学经济学的时候，最基础的概念就是“经济理性人”，虽然后来学了行为经济学，知道这个传统概念已经被打破，但是仍然深入人心。现在受到社会学的浸润，深深了解到人并不单单是一个“经济理性人”，更是一个“社会理性人”，拥有广泛的基本权利，其中包含尊严、公平、互惠等。**而工作这件事，不仅仅给人带来金钱报酬，还带来“社会理性人”所需要的尊严感。**当初从银行基层岗位离开，也正是因为在这种工作岗位上，我感到毫无尊严。</p><div align="center"> <img src=2023-02-09T221235.png width=100% /> </div><p>当下经济的结构性变化中，人们努力实现尊严最大化，希望找到一个最理想的浮木来固定自己的位置。因此往往会把突出的身份认同设定在自己的工作上，倾向于从事让人有成就感的工作，避免被边缘化。</p><p>技能身份，可以作为与其他人区分开的一个标志。很多人都对职业所携带的技能身份有强烈的意识，并且将其作为某个身份共同体的标签。而当自己所处的行业衰落，技能身份过剩而不再显得独特，抑或对自己所从事的职业祛魅，身份认同感便会减弱，此时倦怠感也会袭来。</p><p>当然，还有一种看似理性对待工作的方式，便是不祈求从工作中获得认同感。仅仅把工作当作一份赚钱的差事，不赋予真情实感，不考虑任何意义与价值；下班后再热情拥抱生活，成为真正的自己。</p><p>可惜，对我而言，这是很难做到的。很明显，我难以想象大部分的时间要投入到一件令自己难以认同的事情上去。因此，要么寻找一份能够给自己带来尊严感的工作，要么就得从其他地方获取最大化的尊严感。</p><h3 id="3、能否不服从令你质疑的安排？">3、能否不服从令你质疑的安排？</h3><p>从近一点的处境中看，原本作为员工，应当认同企业的所谓使命愿景价值观和管理层制定的规则。但是做过或接近过管理者角色后，就会知道管理层并不是在各方面都优于常人，其核心的优势是掌握了对信息的控制与垄断，即其权力位置掌握做决策所需要的信息。而其他员工大部分的时间里都是一个服从者，难以有时间、精力、渠道去获取这些信息。如果揭开这块布，那么当发现管理者的荒谬和权力关系的过度不对等时，员工就很难心安理得地服从其安排。厌倦与烦躁，自然产生。</p><p>从远一点的处境中看，我们从小就在训导“合规”的学校和家庭环境长大，接受了高等教育后，又在大机构中受训，成为了一个彻头彻尾的“组织人”。可以说我跟“大多数”人一样，从生活的第一天起就充满了对合规性的一种不近情理的敬畏，害怕“离经叛道”、害怕高风险的离群。这类“大多数”人，虽然有自己的看法，但没有信念；会自娱自乐，但不见得真正幸福；对那种看不见摸不着的权势，常常言听计从。</p><p>人，本应是自己所制造的机器的主人，现在却变成了机器的奴仆。但人生下来不是为了变成一件东西的；即便人享受着各种消费的满足，其生命力却不能长期处于一种闲置的状态。否则，ta可能很年轻就“死”了。</p><p>现在的我，会发现一些异常的感受，那其实正是生命力在反抗庸常。</p><div align="center"> <img src=2023-02-09T221307.png width=100% /> </div><h2 id="外源">外源</h2><h3 id="1、生活在一个劳动高度商品化的国家">1、生活在一个劳动高度商品化的国家</h3><p>在前资本主义社会中，工人还没有“商品化”，并不需要凭借贩卖自己的劳动力来维系生存。进入资本主义社会后，市场占据主导地位，个人的福利开始依赖金钱交易关系（cash nexus）。社会运转需要一定程度上的再生产的制度安排，但拨开这个必须后，劳动契约即意味着人们已被商品化了。而“去商品化”指一个人不必仰赖市场而能维持其生活，让一个人有选择不工作的权利。</p><p>当下，我生活在一个劳动高度商品化，且可以想象二十年内都不太可能会出现去商品化趋势的社会。因为对这个国家来说：</p><ul><li><strong>作为发展中国家，发展是第一要义</strong>，国家仍然需要劳动力充当发展的燃料。</li><li><strong>庞大的人口构成相对廉价的劳动力</strong>，这是这个国家的优势，建立昂贵的福利制度不可能成为现阶段的重点。</li><li><strong>集体主义与保守主义的传统仍然稳固</strong>。我身处的社会至今仍然强调家庭的照护作用与义务，社会保险常排除没有工作的家庭主妇，而家庭给付则以鼓励母性为主，日间托儿与其他类似的家庭服务明显地处于低度发展的状态，“辅助性”（subsidiarity）原则受到增强，用以帮助只有当家庭服务其成员的能力耗空时，国家才会进行干预。此外，私人保险与职业上的附加给付扮演重要的角色，而这些都存在相当的阶级区隔。</li><li><strong>保守主义与自由主义相混合</strong>。这两种意识型态都不把充分就业当成是其福利制度承诺中不可或缺的一部分。在保守主义传统中，妇女不被鼓励去工作；而在自由主义的理想中，对性别差异问题的关怀远远不如对市场的尊崇。</li></ul><p>也就是说，现在乃至未来的20年，在我所生活的这个国家，人的生存境况也不会有根本性的改变——人们依然依赖市场。社会保障提供的安全网的给付水平相当有限，并且涉及社会烙印（Social Stigma）的问题，则这个救济体系几乎等于以最激烈的方式迫使人们参与市场——人们对工作的选择相当有限，尤其是对于“工作”与“不工作”几乎没得选。而且，职业分离得厉害，特权群体如公务员、教师、医生或者军人等在职业福利与养老保障上受益远高于其他职业。</p><p>只要还在那个国家，就意味着自己被架在一艘船上，不得下船。</p><h3 id="2、生活在一个否定人之个性的体制中">2、生活在一个否定人之个性的体制中</h3><p>十九世纪的社会主义，不论是马克思的形式还是诸多其他形式，均欲通过创造物质基础去实现人人同享尊严的生活。它要让工作指挥资本，而不是资本指挥工作。对于社会主义而言，工作和资本不仅是两个经济范畴，它们代表的是两种原则：资本代表物质财富积累原则，关乎“有”什么；而工作代表人的能力和生命力，关乎“是”什么、“成为”什么。</p><p>但这种美好的愿景经过这些年部分国家的实践与验证，让人明白它已经成为乌托邦的幻想。</p><p>在我生活的国家中，领导人同样用纯粹的经济方式来解释社会主义。在这样一个与西欧相比欠发达的国家，缺乏民主的传统，领导人采用的是集权的手法强制进行快速资本积累，以走完西欧十九世纪的发展历程。</p><p>这里发展出一种新型的国家资本主义模式，事实证明那种模式在经济上是成功的，但在人道上起了破坏的作用。那里建立了由官僚主义制度管理的社会，阶级之间的壁垒越来越高，不论在经济收入上还是在拥有权力强迫他人服从的意义上，与当今任何一个资本主义社会相比，其深度和强度绝对有过之而无不及。</p><p>他们自定义为 Socialism，因为他们将不少经济都进行了国有化，但是在现实中，他们的制度对真正的 Socialism 理念——肯定人的个性，使之充分发展——是一种否定。他们的民众为资本的快速积累不得不做出难以忍受的牺牲；为了赢得这些民众的支持，他们必须将 Socialism 和民族主义结合起来形成一系列思想体系，以这种方式维持与被统治民众之间的勉强合作。</p><p>那里难以培养人的独立，使人有自己的主见。一切不符合领导者意见的书籍、影音作品都经受审查后消失在人的视野中。人的解放，人的个性，自然也就无从谈起。但是人又怎么可能像机器一样被管理呢？我想，这种否定人之个性的体制也是倦怠感的外源性因素。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>这些年来，我们的工作与生活，受到严格的时间管理，这也会令人产生一种“不自由感”。一直在“奔跑”的状态，除了身体的伤害，更带来精神的劳累——“倦怠感”。</p><p>在现实中，加速奔跑的体验可以说是无处不在：软件开发要敏捷迭代，商业验证要小步快跑，市场营销要营销自动化；商场购物要一站式，长途旅行要高铁速度，餐饮外卖要倒计时+抢红灯。不进则退，更是职场人的普遍感受。</p><p>人们过多地构建着与世界的关系，很少能缓一缓，思考自己与自己的关系。反思，仿佛变成了一种少数人才会进行的智识活动。<strong>而这，是不正常的</strong>。</p><p>因此，请珍惜你保有的自省。</p><div align="center"> <img src=2023-02-09T221457.png width=100% /> </div><hr><blockquote><p>一直以来，我就像自己的心理医生，观察自己的情绪症结，探究原因，寻找治疗方案。关于倦怠感，尤其是工作中的倦怠感的“病因”，诊断如上。当捋清感受的根源后，自然也会寻找治疗建议，目前还需要试药验证，因此本文不做分享。</p></blockquote><h2 id="延伸阅读">延伸阅读</h2><ul><li>始于极限</li><li>资本主义的未来</li><li>工作的迷思</li><li>身份政治</li><li>论不服从</li><li>福利资本主义的三个世界</li><li>新异化的诞生：社会加速理论</li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=2023-02-09T221121.png width=100% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;当你从事一份工作数年，倦怠感可能就会袭来，而这种倦怠感来源于什么？是能够被消除的吗？该如何理解自己的感受？倦怠感，是该换工作的信</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品定价：走近战略定价金字塔</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/02/09/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%AE%9A%E4%BB%B7/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/02/09/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%AE%9A%E4%BB%B7/</id>
    <published>2023-02-09T13:53:57.000Z</published>
    <updated>2023-02-18T07:51:51.274Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2023-02-09T215628.png" alt="2023-02-09T215628"></p><p>对于 Product Marketing 而言，Pricing 是不必可少的一环，不过跟同行交流下来，国内的 Product Marketing 在不同的公司中职能内容可能都不太一样，因此涉及定价工作的不多。而产品经理怎么做定价的各类小文章一搜倒是一大把。过去一段时间，我针对「产品定价」做了一番专题学习，也正在工作中逐步实践。今日进行一番总结，希望可以跟大家一起走近战略定价金字塔。</p><p>小提醒：</p><ul><li>本文内容结合《定价战略与战术》与笔者自己的思考进行提炼。</li><li>本文内容相对适合产品团队在做新产品探索、推动MVP-PMF阶段进行实践学习。</li><li>本文内容不包含非常成熟的大公司或处于成熟阶段的产品会细化的定价政策与条款，相对适合并未构建复杂定价体系的情况。</li></ul><h2 id="战略定价金字塔是什么">战略定价金字塔是什么</h2><p>人们通常从什么样的视角来看待定价这件事？</p><p>一种常见的思路是，从目标市场的选择、竞争对手分析、用户分析，然后到产品价值定位、定价策略选择等流程来进行；今天为你分享的就是另一种思路——“战略定价金字塔”模型。</p><p><img src="2023-02-09T215759.png" alt="2023-02-09T215759"></p><p>这个金字塔分为五层：</p><ol><li>底层是创造顾客真正可认知的价值，这也是企业赖以生存的根本；</li><li>在价值基础上，确定相应的价格结构，切割细分市场，利用一定的规则进行定价区隔与控制；</li><li>结构完成后，产品营销就应该制定出相应的信息与工具，向目标顾客充分传递和沟通产品的价值；</li><li>在最终的价格设定前，还需要有一整套的定价政策，以帮助销售团队更好地应对客户的挑战或竞争者的打击；</li><li>最终，完成具体的价格设定，促成持续盈利的目标。</li></ol><p>无论是统筹定价体系构建，还是参与定价工作，这个战略定价金字塔模型都有利于我们理解从价值创造、沟通到执行的定价逻辑。下面我们来看看其中1、3、5三个层级的内容，这三个层级也是更适合当下的我们（产品与产品营销角色）来实践的，2、4则简单带过。</p><h2 id="战略定价金字塔如何实操">战略定价金字塔如何实操</h2><h3 id="1、价值创造-⭐️">1、价值创造 ⭐️</h3><p>作为供需关系中的供货方，我们为客户提供商品，满足客户需求，从而产生价值。那么，最基础的问题便是，如何评估客户价值？</p><p>客户价值可以分为经济价值和心理价值，对于C端客户来说，心理价值不容忽视，对于B端客户来说，则更侧重于经济价值。因此我们主要来说说经济价值怎么估算。</p><p>经济价值的估算，涉及到4个重要的概念，分别是总经济价值、参考价值、差异化价值、价值驱动因素。</p><p><img src="2023-02-09T215848.png" alt="2023-02-09T215848"></p><ul><li>总经济价值，通常就是客户愿意为了产品所付出的最高金额。不同细分客群，即使是同样的价值驱动因素，对应的价值也是不一样的。</li><li>差异化价值，是指我们的产品或服务跟已有的解决方案或产品之间的不同，给客户带来的价值，可以是正的，也可以是负的。比如我们提供的早期产品可能不如市场中的已有产品，那么负差异化价值就会比较大，这也是我们需要正视的地方。</li><li>参考价值，是指目前已有的解决方案或产品的价值，客户所愿意为之付出的金额。</li><li>价值驱动因素，就是我们产品最关注的东西，通常是需要客户深度访谈、行业专家访谈等调研后确定，主要基于了解客户企业内部的业务价值链。对于客户访谈与调研，这通常是产品经理团队已经在做的事情，只是刚开始可能不会太关注怎么利用这个过程来帮助我们做定价。</li></ul><p>下面我以招商加盟企业采购展厅数据大屏（含软硬件）为例，列出<strong>价值驱动因素的计算方法</strong>，仅供参考：</p><p><img src="2023-02-09T215916.png" alt="2023-02-09T215916"></p><p>价值驱动因素的差异，也是我们切割细分市场的根本依据。传统的细分市场划分方式通常就是按照行业进行，但是对于同一个行业而言，其存在的客户群体可能会有千差万别之处。因此，基于价值做市场细分，能够帮助我们更精准地理解客户需求，更准确地彰显价值。</p><p><strong>如何进行基于价值的市场细分？</strong></p><p>第一步，确定基本的细分标准</p><ul><li>首先，需要对整体市场进行描述概括，以确定明显的细分市场,以及这些细分市场之间的区别。这类基本分析所需要的信息输入来源主要包括：细分市场研究、行业数据库、官方统计数据和其他二手研究资源；输出的分析结果则包括购买模式、客户描述、当前客户需求初步清单和未被满足的客户需求列表等等。</li><li>其次，设计出初步的细分方案。</li><li>再次，检查这些初步细分方案对于销售、市场人员来说是否有道理。</li></ul><p>第二步，确定区别性的价值驱动因素</p><ul><li>深度访谈，提供关键信息；</li><li>行业专家、经销商和销售人员可以提供补充信息；</li></ul><p>第三步，确定你的执行限制和执行优势</p><p>在这一步骤，需要考虑经验、资本支出计划、个人能力和公司整体战略。比如私有化部署和SaaS 云端，对于企业来说就是一种执行限制。</p><p>第四步，创建一级和二级细分市场</p><p><img src="2023-02-09T215957.png" alt="2023-02-09T215957"></p><p>第五步，建立具体的细分市场描述</p><p>为便于区分而进行的更具体的细分市场描述，这份描述同时也是在进行定价沟通的过程中，与前线团队降低沟通成本的有利工具。建议列出每一类客户的需求、代表性客户，以及关键市场数据，尽可能量化不同细分市场之间的区别。</p><p>第六步，设定细分市场的计量单位和区隔</p><h3 id="2、价格结构">2、价格结构</h3><h4 id="价格-产品组合设计">价格-产品组合设计</h4><ul><li>优化产品捆绑销售</li><li>设计针对特定细分市场的捆绑销售</li><li>战略性“松绑”</li></ul><h4 id="价格计量单位">价格计量单位</h4><ol><li>创造优良的价格计量单位<ul><li>紧扣各个细分市场的价值差异</li><li>紧扣为各个细分市场提供服务的成本差异</li><li>易于测度和实施</li><li>具有竞争优势</li><li>配合客户的价值体验</li></ul></li><li>基于绩效的计量单位</li><li>搭售的计量单位</li></ol><h4 id="价格区隔">价格区隔</h4><p>价格区隔是指客户为了获得价格折扣或奖励而必须遵守的政策、规则及程序等要求，例如最小购买量要求、按时间的会员资格及打包购买要求等。区隔方式有很多种，我们可以从多个维度来思考，比如区域战略、阶段规划、促销策略等，四种常见的区分方式如下所示：</p><ul><li>客户身份区隔</li><li>购买地点区隔</li><li>购买时间区隔</li><li>购买数量区隔</li></ul><h3 id="3、价格和价值沟通-⭐️">3、价格和价值沟通 ⭐️</h3><p>价格和价值沟通是指我们定价的同时，需要考虑到这个价格策略在传达出去的时候，需要注意的问题，否则自己认为很完美的定价方案，其实客户很难接受。</p><p>在价值沟通上需要注意这四个点：</p><ul><li>价值信息要适应产品特性。</li><li>价值信息要适应客户购买情境。比如对于集团性客户，同样的产品在不同客户的招投标过程中，策略也是不同。</li><li>适应购买流程。不同的购买流程，价值的体现也是不同的。</li><li>协调购买流程中的参与者。比如我们定价的时候，要把商务折扣的空间考虑进去，给商务人员以方便。</li></ul><p>价格沟通则需要注意这四个点：</p><ul><li>价格比例评估</li><li>参考价格</li><li>对公平的认知</li><li>收益损失框架</li></ul><p>以产品MVP阶段为例，价值沟通策略与价格沟通策略 示意如下：</p><p><img src="2023-02-09T220211.png" alt="2023-02-09T220211"></p><h3 id="4、定价政策">4、定价政策</h3><p>前面的一系列评估与沟通方案制定后，就到了具体的定价政策的制定，这一部分可能最熟悉的是销售管理团队，也是销售人员们最关注的东西，关系到赢单的速度与概率。作为产品经理，对这一部分有一定的认识，在协作和沟通中做到没有信息差，就可以了。如果是产品行销团队的同学，那么定价政策也应进一步探索，与销售管理团队共同制定一系列定价政策。</p><p>定价政策，包含四个部分：</p><ul><li>应对价格异议的政策<ul><li>临时性谈判带来的问题</li><li>价格政策给价格谈判带来的好处</li><li>应对不同购买者类型的定价政策</li><li>应对强势买家的政策</li><li>让强势买家互相竞争</li><li>量化给强势买家的价值</li><li>消除不必要的成本</li><li>进行产品渠道细分</li><li>预防“分而治之”的战术</li></ul></li><li>管理价格上涨的政策<ul><li>引领整个行业范围价格上涨的政策</li><li>从一次性的低定价转型的政策</li></ul></li><li>应对经济下滑的政策</li><li>促销价格政策</li></ul><h3 id="5、价格设定-⭐️">5、价格设定 ⭐️</h3><p><img src="2023-02-09T220314.png" alt="2023-02-09T220314"></p><p>第一步 如何限定价格窗口</p><p><img src="2023-02-09T220324.png" alt="2023-02-09T220324"></p><p>窗顶的价格取决于产品为客户创造的经济价值。对于具有正差异化价值的产品，其窗底价格是竞争者的参考价格决定的，因为参考价格代表了竞争性反应的重要临界点。</p><p>第二步  如何确定初始价格</p><p>1）与公司全局的业务战略保持一致</p><p>我们需要根据公司的业务战略，来选择一个具体的定价目标，如：</p><ul><li>方式1. 撇脂定价</li><li>方式2. 渗透定价</li><li>方式3. 中性市场定价</li></ul><p>如果公司对自己的技术与品牌有足够的信心，那么基于技术护城河或品牌影响力，可以产品初期就采取撇脂定价法，能收割多少用户就收割多少用户，快速榨取利润，保证现金流，从而开启更大的市场。需要注意的是，撇脂定价的条件：</p><ul><li>要有用户做“冤大头”；</li><li>要有技术做护城河；</li><li>要有品牌做试金石 。</li></ul><p>如果公司的战略是快速占领市场份额，第一优先级不是收回成本，提高盈利水平，那么可以采取渗透定价法，用相对较低的价格，以吸引大量客户。需要注意的是，渗透定价的条件：</p><ul><li>需求弹性大，更该用低价；</li><li>边际成本低，才好用低价；</li><li>初来乍到时，推荐用低价。</li></ul><p>但是，绝大部分时候，市场条件可能不允许公司采取这两种绝对的定价模式，因此公司往往会自动采取中性市场定价，最终还是根据客户所感知到的价值来定义。</p><p>2）权衡价格和销量</p><p>因为我们其实很难真正准确地去预估到我们调价多少对于未来销量的影响是多少，所以比起去问“这样的价格变化会导致销量怎样变化”，不如去问这两个问题：</p><ul><li>对于一定的价格上涨，我需要承受多少销量损失才能使利润不受损失？</li><li>对于一定的价格下调，必须增加多少销量我才能提高盈利状况？</li></ul><p>通过对这两个问题的评估，就能一定程度上看到调价符不符合实际。</p><p>3）测试或调研客户反应</p><p>对于如何估计客户反应，从严谨但成本昂贵的方法到可靠性有限但易于实施的方法，排序如下：</p><ul><li>可控价格试验</li><li>购买意图调查</li><li>结构化推断</li><li>增量实施分析</li></ul><p>下面附上一个价格敏感性驱动因素的清单，可以帮助我们在有限的条件下，评估客户的反应。</p><p><img src="2023-02-09T220556.png" alt="2023-02-09T220556"></p><p>4）行业专家输入</p><ul><li>行业营销专家的意见</li><li>咨询机构分析师的意见</li></ul><p>第三步  如何进行新价格的沟通</p><p>当我们内部已经做好了充分的调研与测算，确定了价格政策，在跟客户沟通的时候，也有很多注意事项，经过总结，主要有5个策略，具体的方法有很多种，在这里我总结了一些对应的方法。</p><p><img src="2023-02-09T220613.png" alt="2023-02-09T220613"></p><h2 id="定价策略的调整">定价策略的调整</h2><p>最后，建立起了前面这一套机制后，该按照怎样的节奏去做迭代呢？定价策略什么时候需要修改呢？Profitwell的建议是：</p><ul><li>每两个月，就进行市场调查并实施定价测试。</li><li>每三个月，评估一下当前的价格结构。</li><li>每六个月，就要调整价格。</li></ul><p><img src="2023-02-09T220641.png" alt="2023-02-09T220641"></p><p>在实际工作中，我们可以根据产品生命周期来调整定价策略。</p><p><img src="2023-02-09T220653.png" alt="2023-02-09T220653"></p><p><strong>定价策略依据什么而调整？</strong></p><p>《定价圣经》中的一个建议，我觉得很有帮助，那就是——建立有利于定价管理的事实档案。根据我们前面介绍的金字塔，定价过程中会产生很多资产，可能信息的来源是不同的团队，但是这些资产是定价调整时的依据，可以从定价管理的角度进行组织，便可以建立这样一套有利于定价管理的实施档案，进而构建起团队间的共识。基于这个档案进行调整。避免凭空想象和草率了事。</p><p><img src="2023-02-09T220705.png" alt="2023-02-09T220705"></p><h2 id="结语">结语</h2><p>定价战略的执行是不断协作、不断验证的过程。我们需要结合自己负责的产品所处的阶段，来制定适合当下的定价方式，然后试验、迭代，沉淀出属于自己的经验和方法论。未来若有实践而得的经验，届时再做分享，共勉之。</p><p><img src="2023-02-09T220723.png" alt="2023-02-09T220723"></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-02-09T215628.png&quot; alt=&quot;2023-02-09T215628&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于 Product Marketing 而言，Pricing 是不必可少的一环，不过跟同行交流下来，国内的 Product Marketing</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="产品营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="定价" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%AE%9A%E4%BB%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022 我在思考些什么？</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2023/01/02/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2023/01/02/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-01-02T05:57:23.000Z</published>
    <updated>2023-02-01T06:00:52.793Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="2023-02-01T135838.png" alt="2023-02-01T135838"></p><p>如果你也是一个关心公共性问题的人，那么2022年大概也会像我一样有这样的感受：“人人坐享小小的幸福，嘴里嚷着小小的痛苦——当赤裸裸的痛苦端到他面前，他的安乐遂显得丑陋，痛苦显得轻浮。”</p><p>太多魔幻的事情发生，于是2022最常出现的情绪就是愤怒，并且认识到在一个把忍耐当成美德的社会里，人们的忍耐限度是多么高，但忍耐不是美德，对不公感到生气才是美德，对自由与理性的坚持才是美德。</p><p>当然，2022也有侥幸，那就是还没有感染病毒，健康活过了一年，同时也在用还算健康的头脑不断去思考。</p><p>这一年里，除了那些仍然没有答案的问题，我的思考大致可以总结为以下3点：</p><h2 id="01-反思生活经验审美化">01 反思生活经验审美化</h2><blockquote><p>关于消费文化与生活方式</p></blockquote><p>人的成长往往会经历一个让社会为你添加“欲望与虚伪”外衣的过程，如果不反思，那么就会忘记这些加在自己身上的层层“虚伪”外衣，其实也是可以脱掉的。认识到自己的“欲望与虚伪”，这个不是很难，但认识到虚伪下面自己要的是什么、在意什么，这个挺难的。</p><p>从认真对待消费文化这个东西开始，我对欲望的反思已经持续了好几年。</p><p>2022年，我进一步学习了伊壁鸠鲁学派、斯多葛学派、费洛姆等相关主张，自己内心的选择也更清晰明了——不必强迫自己过一种太清苦的生活，也不再有欲望控制带来的逆反心理；不再片面地倾向于某种审美取向，也不再会掩饰自己真实的阶级趣味。</p><p>明白了某些审美取向隐喻的是某种阶级认同，而各种自圆其说的道理，也只是区隔的手段——搞清楚了这种游戏规则后，便选择退出这场游戏，从秩序感中获得更多的满足感。</p><p>而从实践上来看，经过两三年的调节，2022年我在物质欲望上的控制已经达到了稳定的平衡：</p><ul><li>Low Buy Year 成功实践了2年</li><li>胶囊衣橱 形成了初版成果</li><li>3年来生活开支清晰，基本符合预算规划</li></ul><p>如今，如何处置物质欲望，已经不再是个困扰我的难题。玩生活的减法游戏，也有了一些通关心得。所以未来的年终总结里，大概不会再出现这个子命题的记录了。</p><h2 id="02-绵密而紧张的精神生活">02 绵密而紧张的精神生活</h2><blockquote><p>关于信息焦虑与时间分配</p></blockquote><p>人的欲望是无穷尽的。当我对物品的占有欲膨胀的时候，在其他方面同样也是如此，比如信息焦虑。行至2023年初，物质欲望控制得当，但信息欲望尚未稳妥处理。</p><p>在过去这几年有限的工作之余，我时常面临一个选择：是阅读自己感兴趣的书，还是阅读职场发展所需的书？如果我看纯感兴趣的书，潜意识会觉得这个时间如果用来钻研专业会更有效；长时间不看专业书，我会担心在快速变化的互联网行业成为那个“不进则退”的人；而如果在一段时间里全部投入专业阅读，那么我又会对自己产生愧疚之情，怀疑自己是否“异化”。</p><p>这个问题，我到现在都还没处理得很好，只能不断压缩其他事务的时间。前两年，我对精力分配的做法是，卸载微博，也不使用抖音、小红书，工作日关闭朋友圈，退出各种阅读群、同行群，减少低效社交。下班后的时间，基本上都花在看书上。这让我收获许多，对于很多个令人感到困扰或不适的问题，都找到了解释，工作中也有持续的进步。</p><p>但这带来的另一个问题便是——一种绵密而紧张的精神生活。</p><p><img src="2023-02-01T135957.png" alt="2023-02-01T135957"></p><p>因此，2022年我对舒缓这种状态做出了一些尝试，比如：</p><ul><li>在一段学习任务中，设置一个月可以完全休息一天的特别放松日；</li><li>天气好的时候或者周末的时候，尽可能出去走走、出去吃饭；</li><li>多和松弛的朋友聊天、吐槽；</li><li>看充满平和的美景视频等。</li></ul><p>我承认精神状态已经好了很多，虽然还没达到真正的张弛有度，但信息焦虑少了一些，晚睡的次数也少了很多，还从许多地方认识到，自己可以更自信一点。此外，2022最大的成就感，来源于完成了一项耗时挺久的计划，并且对结果不那么患得患失。</p><p>到这个程度，我觉得已经不容易了，如果过分要求自己一定要拥有所谓的“松弛感”，那也许又会带来一种新型的“松弛焦虑”。所以我决定不为了松弛而松弛，不过分勉强自己做些什么。因为，松弛感，是不松弛也可以吧。</p><p>2023年，准备用更科学的方式管理休闲与劳动的时间分配，延续早起的小习惯，探索适合自己的张弛模式。</p><h2 id="03-外界是你投射认同的荧幕">03 外界是你投射认同的荧幕</h2><blockquote><p>关于身份政治与群体认同</p></blockquote><p>最近几年，阅读对我而言的最大意义，就是帮助我完成个人核心里的“安顿”过程，逐渐明确一种内在的一以贯之的精神。</p><p>这个过程是在诸多个面向上展开的，比如性别、身份政治、生命体验等。在基本完成了关于原生家庭、社会阶级、现代性社会（风险社会、消费社会、全球化社会）的主题阅读与思考，并完成了此方面自洽的逻辑梳理后，便开始了关于身份政治与群体认同的主题阅读。</p><p><img src="2023-02-01T140036.png" alt="2023-02-01T140036"></p><p>因为这三年的奇幻经历，我和诸多过去并未发现问题的人一样，开始重探以前匆忙走过的来路，重新思考过去我们以为是阳关大道的旧途。对于威权和谎言的不满情绪，在部分年轻人中间爆发开来，虽然我难以确认大家是否付诸实践，但我希望这种经过反思的不满能够“利刃般朝所有的人切割下去，既深且广。”人们能够不再拥有那么高的忍耐和那么深的沉默。</p><p>外界是你投射认同的荧幕。当所身处的“外界”无法让自己投射认同时，该如何摆放自己的位置呢？我思考着这个问题与更多的可能性，于是2022年阅读了《群氓之族：群体认同与政治变迁》《身份政治：对尊严与认同的渴求》《新异化的诞生》等。</p><p>如果说得简单一点，对内在自我的承认的渴望与激情，让身份认同在很多地方成为了政治的工具，于是缺乏独立辨识能力的群体很容易成为政客争取的票仓。大洋彼岸的种种闹剧，让我更加认识到清醒的认知是多么来之不易。而我希望自己能够想清楚，在喧哗依旧的此刻与未来，我选择什么、拥护什么，我的立场是什么？</p><p>当内心的天平开始有所倾斜的时候，我又进一步问自己：我足够审慎，不轻易被舆论导向所左右了吗？于是我觉得自己有必要再重复读读《新教伦理与资本主义精神》《21世纪资本论》《资本主义的未来》之类的。</p><p>以前，在我还在阅读《中国国家治理的制度逻辑》《中国人行动的逻辑》《全球化与国际竞争》的时候，我会为自己所处的环境开脱，寻找一种貌似自洽的解释。但现在，我决定相信自己的眼睛和身体。那些明晃晃的谎言、道貌岸然的戏弄，与目之所及的苦难，是最好的证据。</p><p>没有一种完美的体制可以解决所有阶层和群体的诉求，我们只能根据自己对底线的把控和认同的选择，来判断哪里是更适合自己生存与生活的环境。目前，这个问题我依稀有了一些答案，但我仍然准备再留一年的时间来给自己思考。待2023年的结尾，也许会在年终总结中看到这个部分。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>2022，痛苦的是，世界在变得更糟。从不那么具体的角度来说，资本主义的内在矛盾和重重困境在近几十年里已经有足够多的视角去剖析，而另一种主义也像个华丽泡沫，并不让人振奋与充满希望，学者和理论家从各个方面展开批判，但给出的解决方案似乎都不太切合实际，因此我们只能进行一些微小的抵抗。从稍微具体一点的角度来说，病毒感染从污名化到玩笑化，让人难以把握尺度；而社会加速与竞争永无止境，让人经常忘记本真。</p><p>2022，愉悦的是，站着这个时间点上，我并不为年龄感到焦虑，也不恐惧30岁的到来，更不认为到了30多岁自己的价值就会下降。相反，我从来没有像现在这样对自己感到满意，当然这个满意不是自得、不是到此为止就足够了的那种满意，而是觉得现在的自己比以往任何时候都要更好、更睿智、更从容，并且从未让出思考的权利。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-02-01T135838.png&quot; alt=&quot;2023-02-01T135838&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你也是一个关心公共性问题的人，那么2022年大概也会像我一样有这样的感受：“人人坐享小小的幸福，嘴里嚷着小小的痛苦——当赤裸裸的痛苦端到他面</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="阶段思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Vol.4 了解女性主义，从这4个词开始</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/08/13/Podcast-4/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/08/13/Podcast-4/</id>
    <published>2022-08-13T14:18:23.000Z</published>
    <updated>2023-02-18T07:51:51.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​<audio id="audio" controls="" preload="none" display="block"><br><source id="mp3" src="https://media.xyzcdn.net/ll2oUSL_QI9Uh60XFOiYjL67asjT.m4a"><br></audio></p><p>偶尔会与朋友聊起一些女性主义观点，而那些观点的表述，常常引起疑问。于是我便需要对概念做出解释，最好再举出一些例子来佐证，最终这种对话常常以推荐书籍结尾。当然，对方大概率不会真的记下书目名字，不一定会真的去阅读。而我若是再去追踪、强推，也会有点强人所难，自讨没趣。</p><p>渐渐地，我意识到自己及我所熟悉的一些朋友所学习的女性主义更多的是一种<strong>舶来品</strong>，从沃斯通克拉夫特、波伏娃、伍尔夫、上野千鹤子等地舶来，这种性别认知其实在国内的历史中是缺少出处的，不是原生的文化氛围或意识形态。而中国二十世纪前半叶乃至八九十年代涌现的女性文学作品，也仍然属于小众阅读。</p><p>**文本理论的距离，父权社会的贬抑力量，隐形的学习成本，**这些都对女性主义的传播形成了阻力。因此，太多太多女性仍然对女性主义十分陌生。</p><p>所以这一期播客，想要跟你分享几个词语：<strong>性别认知、认知劳动、母职惩罚、厌女症</strong>。既为我身边的女生朋友而录，也希望对更多伙伴有帮助。经过这几年的阅读与学习，我个人觉得这几个词儿几乎是了解女性主义绕不开的小知识，也是我们在日常生活中就性别问题展开对话的重要基础。</p><p>了解女性主义，先从简单的概念开始思考吧！</p><p>你会听到：</p><ul><li>如何理解性别认知？</li><li>认知劳动是什么？</li><li>母职惩罚是什么？</li><li>厌女症又是什么？</li></ul><p>【延伸阅读】</p><ul><li>《第二性》波伏娃</li><li>《从零开始的女性主义》上野千鹤子</li><li>《父权制与资本主义》上野千鹤子</li><li>《厌女》上野千鹤子</li><li><a href="https://book.douban.com/review/12053812/">“灵林玖玖”豆瓣书评</a></li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;​&lt;audio id=&quot;audio&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;none&quot; display=&quot;block&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;source id=&quot;mp3&quot; src=&quot;https://media.xyzcdn.net/ll2oUSL_QI9Uh60XFOiYjL6</summary>
      
    
    
    
    <category term="Podcast" scheme="https://wue93.github.io/categories/Podcast/"/>
    
    
    <category term="播客" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E6%92%AD%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日常生活的神游</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/07/31/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%A5%9E%E6%B8%B8/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/07/31/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%A5%9E%E6%B8%B8/</id>
    <published>2022-07-31T05:45:56.000Z</published>
    <updated>2023-02-01T06:34:44.349Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章，只是一些日常生活的神游，一些进入过脑海的东西，以及一些想要跑出来的东西。</p><p><img src="2023-02-01T135454.png" alt="2023-02-01T135454"></p><h2 id="巨兽与人的境况">巨兽与人的境况</h2><p>在一家巨型书店买了《巨兽：工厂与现代世界的形成》这本研究巨型工厂历史的书。弗里曼从百年前的英国到如今的中国，盘点起世界各地巨型工厂的兴衰，也直叙了这些“巨兽”所带来的物质景观与意识形态的影响。看这本书的过程里，我脑海中浮现了儿时居住的沪郊工业区与曾途经的“眼镜之都”、“纽扣之乡”等工业集约地，对巨型工厂的前世今生串起了一条脉络，也仍觉得还应继续思索其所造就的“人的境况”。</p><p>城市的贫困常常可以描绘成另一种形式的掠夺和堕落。泰勒写道：“工厂制度最显著的现象是突然在某些点上大量聚集的人口。”英国的棉纺织工业发展起端的时候，机械化使工厂所在地区的人口大量增加，当劳动力不足，女孩子们也被工厂从家里引诱出来打工，工厂附近迅速出现了密集的工业阶级社区。这令人想到了如今的杭州余杭区或深圳南山区。只不过，如今与当时不同的是：</p><p>当时的工人们是令人不安的份子，他们没有接受过多少规训，几乎无法无天，而今天互联网大厂里，几乎都是已经接受过较为成熟的规训而聚集在一起的工人们。英国早期工人阶级生活悲惨，他们的衣服破旧，生活的家和街区充斥着恶臭气味。而今天互联网大厂的工人们穿着动辄千元万元的品牌衣服，生活的家和街区充斥着的是奶茶或咖啡的气味。</p><p>在泰勒和恩格斯看来，大量工人集中在工厂和工厂附近，最重要的影响是创造了一个新的社会形态，一个“通过引进机械而产生的无产阶级”。那么如今则是形成了一个“通过引进科技而产生的无产阶级”吧。“蒸汽动力+棉纺厂=新的工人阶级”，对于当下，不正是“信息技术+互联网大厂=新的工人阶级”？</p><p>1849年，恩格斯重返曼彻斯特，在为《英国工人阶级状况》一书在此地做调研的七年之后，他发现曼彻斯特变成了一个非常不同的城市，它更加繁荣与和平——<strong>英国无产阶级，实际上正在变得越来越资产阶级化</strong>。</p><p>当下的国内社会，似乎也是这样。</p><p>过去的几十年，发展过快，导致社会中各种阶级很混乱，存在巨富，也存在赤贫。而社交网络的主流话语，掌握在混乱的阶级中。</p><p>自以为是新中产阶级的群体，虽然成长，但是并未形成坚实的政治力量，文化资本亦为脆弱，并不享受着长久的确定性。仅仅是作为功绩社会中的一块砖瓦，在政治中妥协懦弱，在商业中虚张声势。</p><p><strong>“现代的巨型工厂，并不代表着人类精神力量的蓬勃发展，而似乎常常象征着它的衰落。”</strong></p><p><img src="2023-02-01T135601.png" alt="2023-02-01T135601"></p><h2 id="把握边界的练习">把握边界的练习</h2><p>我曾听过这样一句话：你很难同时拥有青春与对青春的感悟，大概就是当局者迷的意思，当缺乏具身体会时，外界的话语、文本，都很难介入你。</p><p>近两年因为了解到这一点，我在反思家庭关系的过程中，抛弃了想要“管教”的自私冲动，选择与家人保持距离，以避免关系的张力对自身的伤害，也践行一种“即使是亲人，也不应该利用自己在家庭内部的权力位置去施加压迫与暴力”的生活方式。</p><p>我有意识地避免把自己的价值判断暴力输出给弟弟，并且细数在我俩成长过程中的那些剑拔弩张的时刻，是带着怎样的隐秘心理。虽然曾对弟弟也有过几次提醒，让他多读些书，但并不抱什么大希望。</p><p>令人意外的是，最近两个月，弟弟发生了一些转变——开始阅读、学习、抛出疑问，主动寻求对话。在我看来，这似乎是一种“智识启蒙”的开端。我们的对话内容，开始往社会学与哲学相关的问题发展。对此，我有惊喜，也有疑虑。</p><p>惊喜，在于此前从来没想过会与家人交流“洞穴隐喻”、“西西弗神话”之类的这些话题。</p><p>疑虑，在于如何平衡自己与原生家庭成员的关系，时至今日是保持距离地观察，还是走近关系的场域去体验？前者可以尽量避免冲击，后者会创造一种陌生的互动模式。</p><p>这种陌生的互动模式，最核心的问题便是如何把握交流的尺度，避免说教式的对话？我想这是当前的自己需要练习的。</p><p>因为把控尺度这件事，太多人都从未学习过，我们所生活的环境是：家长们过度干预孩子的生活——催婚催生催考学，老板们过度干预员工的非工作时间——加班加点996等。似乎尊重他人自由的尺度，保持合理的边界，一直以来就是很陌生的事情，以至于我们常常对入侵他人领域的行为毫无自知。学习并练习尊重与边界感，是我们太多人都要自修的一堂课。</p><p><img src="2023-02-01T135614.png" alt="2023-02-01T135614"></p><h2 id="文本与现实的距离">文本与现实的距离</h2><p>偶尔会与友人聊起一些女性主义观点，而那些观点的表述，常常引起疑问，于是我便需要对概念做出解释，最好再举出一些例子来佐证，最终这种对话常常以推荐书籍结尾。当然，对方大概率不会真的记下书目名字，不一定会真的去阅读。而我若是再去追踪，也是有点强人所难，自讨没趣。</p><p>渐渐地，我意识到自己及我所熟悉的一些朋友所学习的女性主义更多的是一种舶来品，从沃斯通克拉夫特、波伏娃、伍尔夫、上野千鹤子等处舶来，这种性别认知其实在国内的历史中是缺少出处的，不是原生的文化氛围或意识形态。而中国二十世纪前半叶乃至八九十年代涌现的女性文学作品，也仍然属于小众阅读。文本理论的距离，父权社会的贬抑力量，隐形的学习成本，这些都对女性主义的传播形成了阻力。因此，太多太多女性仍然对女性主义十分陌生。</p><p><img src="2023-02-01T135629.png" alt="2023-02-01T135629"></p><p>如今学者的工作越来越成为专业化的知识生产，鲜少能与广泛的社会实践与大众传播进行交互，这带来了知识传播的高门槛。而若是依赖喧嚣的社交网络中的所谓博主来科普，对于读者、学习者来说存在一定的选择成本，一不小心就会被偏激而有局限性的观点带偏。不得不说，知识的话语过度理论化、学术化，文本理论与混沌现实的差异，这些都令我在日常生活中对“对话”感到吃力。</p><ul><li>吃力在于，有满脑子想法想要吐露，面对身边的亲友，却难以转化为通俗易懂的话语去交流。</li><li>吃力在于，有很多想要分享的作品，常常缺少探讨的对象。</li><li>吃力在于，看得到知识与媒介之间的矛盾，并认识到个体难以弥合这沟壑。</li></ul><p>如何顺畅地与未经相似训练过的人们对话，是我的一个长期课题。我也认识到更严峻的是，对于一个女性来说，如果没有女性身份的“自觉”（我将这种“自觉”理解为：开始思考女性意味着什么，其是怎样被塑造出来的，对于女性的生命与性别分工，产生问题意识与讨论意识），那么其实很难通过简短的对话进入这条觉醒的河流。所以啊，“自觉”与“对话”，同样重要，只是“自觉”这件事是他人无法左右的。</p><h2 id="结语">结语</h2><p>可能是由于过去三年自律的反噬，我正在度过一段将进步主义从自己身上缓慢剥离的生活。面对世界的无常与失控，面对加利福尼亚并不一定会有遍地的葡萄园，面对一切并不会变得越来越好的现实，允许自己不做一个在滚轮上奔跑的仓鼠，允许自己有喘气的空间。</p><p>迎接着凉爽的黑夜，忍耐着闷热的白天，继续神游。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这篇文章，只是一些日常生活的神游，一些进入过脑海的东西，以及一些想要跑出来的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;2023-02-01T135454.png&quot; alt=&quot;2023-02-01T135454&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;巨兽与人的境况&quot;&gt;巨兽与人的境况&lt;/</summary>
      
    
    
    
    <category term="Life" scheme="https://wue93.github.io/categories/Life/"/>
    
    
    <category term="二线思考" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BA%BF%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Vol.3 Me, How to Nourish My Spirit</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/06/18/Podcast-3/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/06/18/Podcast-3/</id>
    <published>2022-06-18T14:38:58.000Z</published>
    <updated>2023-02-18T07:51:51.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​<audio id="audio" controls="" preload="none" display="block"><br><source id="mp3" src="https://media.xyzcdn.net/luuuPX1OThF7lAwB2EnE0JKRGZ5F.m4a"><br></audio></p><p>产生连接，寻找力量。本期节目与你用英文聊聊：</p><ul><li>我是谁？</li><li>我的精神养分来自哪里？</li><li>我为什么要录英文播客？</li></ul><p>【本期推荐】</p><ul><li><a href="https://seahorseplanet.net/">Seahorse Planet 海马星球</a></li><li><a href="https://podcasts.apple.com/cn/podcast/%E5%AE%87%E5%AE%99%E4%B9%98%E5%AE%A2-universal-residents/id1501149357">Universal Residents 宇宙乘客</a></li><li><a href="https://podcasts.apple.com/cn/podcast/%E6%94%BE%E5%AD%A6%E4%BB%A5%E5%90%8Eafter-school/id1553202332">After School 放学以后</a></li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;​&lt;audio id=&quot;audio&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;none&quot; display=&quot;block&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;source id=&quot;mp3&quot; src=&quot;https://media.xyzcdn.net/luuuPX1OThF7lAwB2EnE0JK</summary>
      
    
    
    
    <category term="Podcast" scheme="https://wue93.github.io/categories/Podcast/"/>
    
    
    <category term="播客" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E6%92%AD%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四个方法，打造B2B内容营销战略闭环</title>
    <link href="https://wue93.github.io/2022/06/08/%E6%89%93%E9%80%A0%E5%86%85%E5%AE%B9%E8%90%A5%E9%94%80%E6%88%98%E7%95%A5%E9%97%AD%E7%8E%AF/"/>
    <id>https://wue93.github.io/2022/06/08/%E6%89%93%E9%80%A0%E5%86%85%E5%AE%B9%E8%90%A5%E9%94%80%E6%88%98%E7%95%A5%E9%97%AD%E7%8E%AF/</id>
    <published>2022-06-08T14:12:40.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T02:59:18.766Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div align="center"> <img src=fig1.png width=105% /> </div><p>B2B营销是一个复杂的过程，客户旅程漫长，而内容是这个旅程的核心。它需要满足诸多利益相关者的需求，不同目标和职责的人，需要特定的信息与价值证明。</p><p>对于B2B企业来说，要触达每一个利益相关者，也就意味着要应对不断变化的团队、工具和渠道。通常在一个B2B企业中，是不同的团队在不同的阶段中彼此分工，推动潜在客户通过销售周期的每个阶段，这个过程是否丝滑，一个相当大的影响因素就是B2B营销人员是否能在正确的时间使用正确的内容——即内容营销。</p><div align="center"> B2B内容旅程概览 </div><div align="center"> <img src=fig2.png width=105% /> </div><p>一个清晰的、跨越市场营销中所有职能部门的旅程是非常罕见的。若职能部门在工作中对所提供内容的规划、生产和测量缺乏洞察力和衡量指标，极易导致内容混乱。</p><p>如果没有一个协调团队、工具和渠道的策略，就几乎不可能从全局把控营销影响力。更不用说控制跨部门的临时性工作所导致的重复性、非品牌的或不必要的内容了。</p><p>要有效地做到满足每个决策者在每个阶段的需求，需要改变你组织的营销活动，而内容是这项工作的中心。因此，内容营销应该成为综合营销战略中的重要组成部分。</p><p><strong>如何摆脱混乱的局面？</strong></p><p>B2B组织必须围绕组织范围内的目标创建统一的流程。我们必须了解：不同角色的内容需求是什么，如何有效地满足它们，以及如何衡量结果。如何构建这个统一的流程，最终形成战略闭环？关键是这四个方法：结盟、协作、触达和洞察。</p><div align="center"> <img src=fig3.png width=105% /> </div><h2 id="alignment-结盟">Alignment 结盟</h2><h3 id="1预算">1.预算</h3><p>首先评估受众、工具和渠道，然后根据目标测算成本。内容营销的成本项包括但不限于：</p><ul><li>工具花费</li><li>渠道花费</li><li>内部激励</li><li>外包合作</li></ul><h3 id="2跨职能合作">2.跨职能合作</h3><p>与这些角色合作，共同开发优质内容：产品营销、现场营销、营销和销售业务、需求分析、数字营销、媒介公关等。</p><h3 id="3定义客户旅程">3.定义客户旅程</h3><div align="center"> <img src=fig4.png width=105% /> </div><h3 id="4角色开发">4.角色开发</h3><p>与销售同事、客户服务/客户成功同事以及客户进行合作，共同开发核心用户的画像。</p><h3 id="5众筹创意">5.众筹创意</h3><p>通过创立内容委员会的方式，组织头脑风暴，集思广益，然后将想法归类为内容主题。</p><h3 id="6建立时间表">6.建立时间表</h3><p>第1步：设定核心内容资产的适用场景与合理阶段</p><p>第2步：设定辅助性内容资产的适用场景与合理阶段</p><p>第3步：分配内容任务和工作流程</p><p>第4步：提前安排合作会议</p><h2 id="collaboration-协作">Collaboration 协作</h2><h3 id="1绘制协作流程图">1.绘制协作流程图</h3><p>确定协作流程，可以让每一个参与者明确自己在整体的内容战略中扮演的角色，发挥的作用以及需要贡献多少力量。</p><h3 id="2明确团队结构">2.明确团队结构</h3><p>指派核心职责给特定的人，保证角色和责任是透明的，目标与任务保持一致，减少管理内容生产过程的时间。</p><h3 id="3建立内容输出流">3.建立内容输出流</h3><p>不同的内容类型，有不同的输出流程。为了让团队成员，能够轻松切换不同的体裁与内容类型，列出我们需要创建的每一种内容类型的标准流程是基础。这样也就能够有效拆解任务，促进内容资产输出。</p><h3 id="4设定时间表">4.设定时间表</h3><p>Deadline是衡量效率的最佳指标之一，有助于营销人员保持正确的方向，衡量进展，并确定瓶颈。然而，Deadline并不是随意设定一个日期来激励我们。聪明的 Deadline 要考虑到每个内容类型的平均生产时间，最好有一些回旋余地。时间表只是提供了一个框架，用于明确任务与责任。为了设置合理的时间表，我们需要：</p><ul><li>确定平均生产过程</li><li>建立问责制</li><li>保持活动与业务目标一致</li><li>建立统一的内容编辑日历，也能避免内容的生产与发布排期撞车，避免团队工作的资源挤压。</li></ul><h3 id="5跨职能工作">5.跨职能工作</h3><ul><li>内部沟通：让所有利益相关者能便捷地访问和查看团队成员产出的内容以及内容营销周期表等信息。</li><li>整合技术：在评估营销技术需求时，要尽可能多地整合工具，这一点在营销自动化软件和CRM平台中尤为重要。让各阶段之间的流动可以更加顺畅、可追踪和可衡量，实现销售和市场营销的双赢。</li></ul><h3 id="6有效管理内容">6.有效管理内容</h3><ul><li>建立一个内容主题指南。</li><li>管理好内容“元数据”：明确客户旅程的定义、内容主题、角色等进行内容分类，并对每个内容做标记，方便组织的每一个成员都能搜索并找到需要的内容。此外，让团队成员迅速了解自己当前查阅内容的所属类目，这样就可以快速判断内容的功能。</li></ul><h2 id="accessibility-触达">Accessibility 触达</h2><p>如果买家从来没有读过你的内容，那么再精简的计划和执行都没意义。可访问性，是在正确的时间向正确的人提供正确的内容的关键。通过销售、客户成功/客户支持、行业KOL、合作伙伴和数字渠道放大内容，你将在竞争中获得无可比拟的优势。</p><div align="center"> <img src=fig5.png width=105% /> </div><h3 id="1-内部传播">1. 内部传播</h3><p>我们很容易只关注数字渠道，如网站和社交媒体，而忽视了内部渠道。但其实内部渠道也是B2B内容运营的关键，包括：</p><ul><li>业务发展和销售人员</li><li>客户成功人员</li><li>区域营销人员</li><li>中央内容储存库，让内部传播更通畅。它需要具备三大特性：可访问性、相关性、可追踪。</li></ul><h3 id="2影响者营销">2.影响者营销</h3><p>现代营销人员的公关逐渐转向吸引影响者或者说行业KOL。</p><p>首先，研究你所在的领域中有哪些媒体机构、分析师和KOL已经在报道、谈论你的行业。</p><p>其次，确定关键联系人，向他们介绍自己是行业相关话题的专家，并提出能够在他们正在进行的报道工作中提供帮助。但是请不要向他们进行硬性推销，而是建立自己作为专家——能够帮助对方完成报道的附加值。</p><p>然后，对于有影响力的人，邀请他们在你公司的网站上发表文章、撰写博客，或请求他们允许你在输出的内容中引用他们的观点。关键是要形成一种信任的关系。</p><p>最后，当你们建立了牢固的关系，合作的请求就会更容易被接受，向他们提出令人感兴趣的故事创意，将你的产品或服务带入他们的关注群体中。</p><p>除此之外，还应该与渠道伙伴充分合作。强大的渠道伙伴关系能够带来更大的影响力。</p><h3 id="3渠道内容匹配">3.渠道内容匹配</h3><p>当你已经有了营销自动化、CRM、CMS 和社交媒体渠道，如何让它们相互配合，使销售线索无缝地、直观地通过你的销售渠道？关键是，根据不同渠道的读者的阅读习惯，分配不同的内容。</p><h3 id="4社会化战略">4.社会化战略</h3><p>社交媒体是一个关键的“顶层”渠道。然而，它往往因为不能直接将人们带入更深的漏斗而得不到重视。但其实，与整体营销目标相一致的完善的社交策略，可以成为公司的杀手级收入来源。</p><p>将社交与营销战略相结合：当你已经有了一个强大的社交基础，那么可以通过这些方法将社交无缝地纳入整体内容战略：</p><ul><li>将较长的内容资产分解成方便分享的片段</li><li>专注于从内容分享活动中建立对话</li><li>确保每项内容的分享按钮都很容易获得</li><li>确定社媒渠道：选择那些能与你的目标买家产生深刻共鸣的渠道。</li></ul><h3 id="5互动型网站——集客式营销">5.互动型网站——集客式营销</h3><p>如果想通过网站将匿名访客转化为合格线索，并最终成为付费客户，那么这个网站就不应该是一个静态的实体。它必须是互动式的，用高质量的内容来取悦访客，促使正确的人进一步走入销售漏斗。网站的集客式营销关键重点：</p><ul><li>优化落地页，成为主要目的地</li><li>行动呼吁明确而有说服力</li><li>内容动态化，以角色为导向</li><li>搜索引擎优化作为优先事项</li></ul><h2 id="insight-洞察">Insight 洞察</h2><p>内容能与结果（即收入）相联系，才能显示真正的价值。为投资回报率而优化内容，意味着不仅要关注渠道端的数据，还要更深入地挖掘信息，衡量内容是如何影响潜在客户的购买决定的。否则就只能创造被动的内容，更糟糕的是，完全盲目地飞行，将预算和战略建立在传闻、临时研究和内部假设上。如何根据目标来跟踪和衡量内容？可从以下三个方面进行：</p><h3 id="1衡量结果">1.衡量结果</h3><p>想要证明内容战略的成功，必须衡量内容对推动潜客参与、漏斗转化的全部影响，并支持内部团队更快地完成新业务，因此B2B营销人员必须跟踪内容和买家生命周期的每个阶段的表现。</p><p><strong>（1）内部联系</strong><br>把组织的每一个部门看作是一个分销渠道。通过跟踪内部团队消费和分发内容的方式，可以对资产进行优化。将内容存储在一个单一的、可访问的内容库中，以便内部团队能够发现和分发。将内容标记上具体的标签，如活动、销售阶段、角色和资产类型，这样内部利益相关者就可以快速、容易地找到它。至于如何衡量内容是否满足了内部团队的需求，可以跟踪多个内容指标：下载量、分享量、查看量、互动量、质量评分等。</p><p><strong>（2）对外联系</strong><br>目标受众去哪里寻找相关的内容，对内容的反应，取决于他们是谁，他们在哪，以及他们在购买过程中的位置。因此我们需要深入了解内容参与的方式、时间和地点。</p><div align="center"> <img src=fig6.png width=105% /> </div><p><strong>（3）转化率和收入影响</strong><br>将内容与收入挂钩，是现代营销人员面临的最大挑战之一。内容转化率可以衡量营销内容有效性。在买方旅程的不同阶段，拉出结果并确定优化的机会，以取得更大的成果。</p><p>但如何做到这一点？将内容转化率纳入仪表板。</p><p>量化内容资产，不仅可以更容易地评估特定资产在漏斗不同阶段的表现；还能提供展示出内容是如何运作的。我们可以利用营销自动化和CRM来收集数据，然后通过BI实现数据可视化。</p><p><strong>（4）改善生产流程</strong><br>内容生产的成本，往往是内容测量中最容易被忽视的部分，但其实内容生产过程中的效率低下，会带来巨大的代价。避免内容生产流程中的瓶颈，并改善流程，可以从这四个方面着手：</p><ul><li>降低平均生产时间</li><li>降低平均按时交付率</li><li>消除内容工作流中的瓶颈</li><li>建立内容资产覆盖地图</li></ul><h3 id="2创建内容衡量指标仪表板">2.创建内容衡量指标仪表板</h3><p>创建一个统一的内容衡量指标仪表板，跟踪每月、每季度和每年的表现，B2B营销人员就可以采取措施，复制成功经验，并分享可量化的结果。通过这个仪表板，主要可以了解这些：</p><ul><li>内容生产周期的健康状况</li><li>内部和外部的内容参与</li><li>转化率和内容得分</li></ul><h3 id="3形成从衡量标准到战略的闭环">3.形成从衡量标准到战略的闭环</h3><p>最后一步是将我们的发现和结果，反馈到新的内容规划中。测量正确的指标，能够让我们在整个内容生命周期内做出更多的战略决策。有了数据支持，不仅能够更迅速地执行计划，还能够得到整个组织的支持。</p><h2 id="reference">Reference</h2><blockquote><p><a href="https://uplandsoftware.com/kapost/resources/ebook/simplified-guide-to-b2b-content-strategy/">Kapost. A Simplified Guide to B2B Content Strategy</a></p></blockquote><p>本文主要内容经翻译、删减，并结合了自己的思考进行修改，仅供学习与交流。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div align=&quot;center&quot;&gt; &lt;img src=fig1.png width=105% /&gt; &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;B2B营销是一个复杂的过程，客户旅程漫长，而内容是这个旅程的核心。它需要满足诸多利益相关者的需求，不同目标和职责的人，需要特定的信息与价值证明。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    <category term="Work" scheme="https://wue93.github.io/categories/Work/"/>
    
    
    <category term="市场营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="产品商业化" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%8C%96/"/>
    
    <category term="内容营销" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E5%86%85%E5%AE%B9%E8%90%A5%E9%94%80/"/>
    
    <category term="翻译项目" scheme="https://wue93.github.io/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91%E9%A1%B9%E7%9B%AE/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
